{"chile": "Chile es un pa\u00eds de Am\u00e9rica ubicado en el extremo sudoeste de Am\u00e9rica del Sur. Su nombre oficial es Rep\u00fablica de Chile y su capital es la ciudad de Santiago. \nChile se describe constituido por tres zonas geogr\u00e1ficas. La primera de ellas, Chile continental, comprende una franja en la costa occidental del Cono Sur que se extiende entre los paralelos 17\u00b029'57\" S y 56\u00b032'12\" S, mayormente desde la ribera sudoriental del oc\u00e9ano Pac\u00edfico hasta las cumbres m\u00e1s altas de la cordillera de los Andes. Alcanza un largo de 4270 km, un ancho m\u00e1ximo de 445 km en los 52\u00b021' S, en la Regi\u00f3n de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena, y un ancho m\u00ednimo de 90 km en los 31\u00b037' S, en la Regi\u00f3n de Coquimbo. Limita con Per\u00fa al norte, Bolivia al nordeste y Argentina al este, totalizando 7801 km de fronteras terrestres,  y el paso Drake al sur. La segunda, Chile insular, corresponde a un conjunto de islas de origen volc\u00e1nico en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico Sur: el archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez y las islas Desventuradas, pertenecientes a Sudam\u00e9rica, la isla Salas y G\u00f3mez y la isla de Pascua, ubicadas en Ocean\u00eda. La tercera, el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, es una zona de la Ant\u00e1rtica de 1 250 257,6 km\u00b2 entre los meridianos 53\u00b0 O y 90\u00b0 O sobre la cual Chile reclama soberan\u00eda, prolongando su l\u00edmite meridional hasta el Polo Sur. Esta reclamaci\u00f3n est\u00e1 suspendida seg\u00fan lo estipulado por el Tratado Ant\u00e1rtico, del que Chile es signatario. Debido a lo anterior, Chile se define como un pa\u00eds tricontinental.  \nChile tiene una costa de 6435 km de longitud y ejerce derechos exclusivos, reclamaciones de diverso grado y soberan\u00eda sobre su espacio mar\u00edtimo, llamado Mar chileno. Este comprende cuatro zonas: el mar territorial (120 827 km\u00b2), la zona contigua (131 669 km\u00b2), la zona econ\u00f3mica exclusiva (3 681 989 km\u00b2) y la correspondiente plataforma continental (161 338 km\u00b2).\nEs considerado un pa\u00eds de ingreso alto  y en v\u00edas de desarrollo. Sus m\u00e1s de 18 millones de habitantes promedian \u00edndices de alfabetizaci\u00f3n, calidad de vida,  crecimiento econ\u00f3mico, desarrollo humano, esperanza de vida, globalizaci\u00f3n y PIB per c\u00e1pita que se encuentran entre los m\u00e1s altos de Am\u00e9rica Latina.\n\n\n== Toponimia ==\n\nAntes del descubrimiento de Am\u00e9rica, las tierras situadas al sur del desierto de Atacama ya se llamaban Chili en la tradici\u00f3n ind\u00edgena. Una vez instalados en Nueva Castilla y Nueva Toledo, los conquistadores espa\u00f1oles siguieron llamando de esa forma a la regi\u00f3n del sur, a veces tambi\u00e9n conocida como \u00abvalle de Chile\u00bb, nombre que se extendi\u00f3 posteriormente a todo el actual pa\u00eds.\nAunque se desconoce el origen preciso del top\u00f3nimo \u00abChile\u00bb, existen varias teor\u00edas.   Para Agust\u00edn de Z\u00e1rate y Jer\u00f3nimo de Vivar, el apelativo se originar\u00eda en la palabra quechua chire, 'fr\u00edo'.  Seg\u00fan Antonio de Herrera y Tordesillas y Vicente Carvallo y Goyeneche, se derivar\u00eda de Chille, antiguo hidr\u00f3nimo en el valle del Aconcagua.  Para Diego de Rosales, provendr\u00eda o del ep\u00f3nimo Tili \u2014el cacique picunche que gobernaba ese mismo valle a la llegada de los incas, antes del arribo de los espa\u00f1oles\u2014 o del t\u00e9rmino quechua chili, 'la flor y nata de la tierra'. Seg\u00fan Miguel de Olivares y el abate Molina, se originar\u00eda en chili, onomatopeya mapuche del canto del trile, palabra usada para llamar a este p\u00e1jaro de manchas amarillas en las alas.  Para Miguel Luis Amun\u00e1tegui Reyes, provendr\u00eda de la voz aimara chilli, 'donde se acaba la tierra'.  Seg\u00fan Ricardo Latcham, se deber\u00eda a un grupo de indios mitimaes, trasplantado al \u00abvalle de Chile\u00bb por los incas, que provendr\u00eda de una regi\u00f3n donde existir\u00eda un r\u00edo bautizado con ese nombre.\nBajo el gobierno del director supremo Ram\u00f3n Freire, un decreto estableci\u00f3 el nombre \u00abChile\u00bb para designar oficialmente el pa\u00eds el 30 de julio de 1824.\n\n\n== Historia ==\n\n\n=== Chile prehisp\u00e1nico ===\n\nLos restos arqueol\u00f3gicos m\u00e1s antiguos de Chile continental han sido ubicados en Monte Verde, Regi\u00f3n de Los Lagos, circa 12 800 a. C., a finales del Paleol\u00edtico Superior, convirti\u00e9ndolo en el primer asentamiento humano conocido en Am\u00e9rica. En este periodo descoll\u00f3 la cultura Chinchorro, desarrollada en el norte del pa\u00eds entre 5000 y 1700 a. C., la primera del mundo en momificar artificialmente a sus muertos.\nLa poblaci\u00f3n de Chile prehisp\u00e1nico aument\u00f3 de algunos miles de paleoindios en el VII milenio a. C. a 1 200 000 ind\u00edgenas en el siglo XVI. Entonces, el actual pa\u00eds estaba habitado por diversas culturas abor\u00edgenes ubicadas en franjas longitudinales, que incluso cruzaban la cordillera de los Andes y llegaban al oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.\nEn el norte del pa\u00eds, los aimaras, atacame\u00f1os y diaguitas establecieron a partir del siglo XI culturas agr\u00edcolas fuertemente influidas por el Imperio incaico; desde fines del siglo XV, dicho imperio domin\u00f3 la mitad norte del actual Chile hasta el r\u00edo Maule y estableci\u00f3 dos wamanis o provincias: \u00abCoquimbo\u00bb y \u00abChile\u00bb. En las costas de las zonas norte y central, habit\u00f3 el pueblo chango. Al sur del r\u00edo Aconcagua, se establecieron los distintos grupos mapuches, agricultores y ganaderos, que son el principal grupo aborigen del pa\u00eds. En los canales australes, habitaron los n\u00f3madas canoeros chonos, kaw\u00e9sqar y yaganes; y en la estepa patag\u00f3nica, los n\u00f3madas terrestres aonikenk y selknam.  En la isla de Pascua, se desarroll\u00f3 la cultura polin\u00e9sica rapanui que casi se extingui\u00f3 a mediados del siglo XIX. \n\n\n=== Dominio espa\u00f1ol ===\n\nEn noviembre de 1520, Fernando de Magallanes fue el primer explorador europeo en reconocer el actual territorio chileno al recorrer el estrecho que lleva su apellido.\nEn 1535 los conquistadores espa\u00f1oles intentaron hacerse con las tierras del \u00abvalle de Chile\u00bb tras conquistar el Imperio inca. La primera expedici\u00f3n, liderada por Diego de Almagro, fracas\u00f3. Pedro de Valdivia intent\u00f3 nuevamente conquistar las tierras al sur del continente, atravesando el desierto de Atacama en 1540. Valdivia fund\u00f3 varios asentamientos \u2014el primero y principal, el 12 de febrero de 1541, Santiago de Nueva Extremadura\u2014. Posteriormente, Valdivia inici\u00f3 una campa\u00f1a militar hacia los territorios m\u00e1s al sur, donde muri\u00f3 tras una emboscada tendida por el toqui Lautaro, iniciando la Guerra de Arauco al enfrentarse a las tribus mapuches. Este enfrentamiento b\u00e9lico, cuya primera fase Alonso de Ercilla relat\u00f3 en La Araucana (1569), se extendi\u00f3 a lo largo de tres siglos, aunque con distintos periodos de paz gracias a la realizaci\u00f3n de \u00abparlamentos\u00bb \u2014como el de Quil\u00edn, que estableci\u00f3 un l\u00edmite entre el gobierno colonial y las tribus ind\u00edgenas a lo largo del r\u00edo Biob\u00edo en 1641, dando nombre a la zona conocida como La Frontera\u2014.\nLa Capitan\u00eda General de Chile, inicialmente llamada \u00abNueva Extremadura\u00bb  y despu\u00e9s \u00abReino de Chile\u00bb,    fue una de las posesiones m\u00e1s australes del Imperio espa\u00f1ol. Debido a su posici\u00f3n alejada de los grandes centros y rutas comerciales imperiales y al conflicto con los mapuches, Chile fue una provincia pobre perteneciente al rico Virreinato del Per\u00fa, cuya econom\u00eda estaba destinada a sustentar a dicho virreinato con materias primas \u2014cuero, sebo y trigo  \u2014 y a los pocos espa\u00f1oles del territorio chileno.\n\n\n=== Formaci\u00f3n de la rep\u00fablica ===\n\nEl proceso de emancipaci\u00f3n de Chile comenz\u00f3 con el establecimiento de la Primera Junta de Gobierno, el 18 de septiembre de 1810, tras la detenci\u00f3n del rey Fernando VII en Espa\u00f1a por Napole\u00f3n I. Se inici\u00f3 as\u00ed el periodo conocido como Patria Vieja, que se prolong\u00f3 hasta la batalla de Rancagua en 1814, cuando las tropas del Ej\u00e9rcito Realista en Am\u00e9rica reconquistaron el territorio. Las tropas independentistas, refugiadas en Mendoza, formaron junto con las tropas rioplatenses el Ej\u00e9rcito de los Andes, comandado por el general Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, que liber\u00f3 definitivamente Chile tras la batalla de Chacabuco en 1817. La Independencia de Chile se declar\u00f3 el 12 de febrero de 1818, bajo el gobierno del director supremo Bernardo O'Higgins.\nO'Higgins inici\u00f3 un periodo de reformas que provoc\u00f3 el descontento de gran parte de la oligarqu\u00eda, lo que caus\u00f3 su abdicaci\u00f3n en 1823. Ese mismo a\u00f1o, mediante la Constituci\u00f3n, se aboli\u00f3 la esclavitud en Chile. Durante los siete a\u00f1os siguientes, una serie de procesos busc\u00f3 organizar el nuevo pa\u00eds. Tras varios intentos constitucionales y el triunfo conservador en la Revoluci\u00f3n de 1829, se inici\u00f3 un periodo de estabilidad con la llamada Rep\u00fablica Conservadora, cuyo m\u00e1ximo referente fue el ministro Diego Portales, quien sent\u00f3 las bases de la organizaci\u00f3n del pa\u00eds con la Constituci\u00f3n de 1833.\nChile comenz\u00f3 a expandir su territorio y a establecer sus fronteras. Mediante la conquista de Chilo\u00e9 y el tratado de Tantauco, el archipi\u00e9lago de Chilo\u00e9 se incorpor\u00f3 en 1826. La econom\u00eda tuvo un gran auge debido al descubrimiento del mineral de plata de Cha\u00f1arcillo y al creciente comercio del puerto de Valpara\u00edso, lo que llev\u00f3 a un conflicto por la supremac\u00eda mar\u00edtima en el Pac\u00edfico Sur con Per\u00fa. La formaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Per\u00fa-Boliviana fue considerada una amenaza para la estabilidad del pa\u00eds y Portales declar\u00f3 la guerra, que termin\u00f3 con la victoria del Ej\u00e9rcito Unido Restaurador en 1839 y la disoluci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n. Al mismo tiempo, se intent\u00f3 afianzar la soberan\u00eda en el sur de Chile, intensificando la penetraci\u00f3n en La Araucan\u00eda y la colonizaci\u00f3n de Llanquihue con inmigrantes alemanes. Por medio de la fundaci\u00f3n del fuerte Bulnes, la regi\u00f3n de Magallanes se incorpor\u00f3 en 1843, mientras que las zonas de Antofagasta, entonces territorio boliviano, y Ays\u00e9n comenzaron a poblarse.\n\nLuego de treinta a\u00f1os de gobierno conservador y tras la llamada \u00abcuesti\u00f3n del sacrist\u00e1n\u00bb, en 1861 se inici\u00f3 un periodo de dominio del partido Liberal, caracterizado por la riqueza econ\u00f3mica obtenida de la explotaci\u00f3n minera del salitre en la zona de Antofagasta, lo que provoc\u00f3 diferencias lim\u00edtrofes con Bolivia, pa\u00eds que reclamaba dicho territorio como suyo.\nEntre 1865 y 1866, Chile estuvo en guerra contra Espa\u00f1a. En 1871 se logr\u00f3 un armisticio y en 1883 se firm\u00f3 el Tratado de Paz y Amistad entre ambas naciones.\nAunque Chile y Bolivia hab\u00edan firmado tratados de l\u00edmites en 1866 y 1874, no lograron resolver sus disputas. El 14 de febrero de 1879, se efectu\u00f3 el desembarco chileno en Antofagasta, iniciando las acciones militares contra Bolivia. En 1873 se hab\u00eda suscrito el tratado de Alianza Defensiva Per\u00fa\u2013Bolivia, por lo que Chile declar\u00f3 la guerra a ambos el 5 de abril de 1879, iniciando formalmente la Guerra del Pac\u00edfico, la mayor en la historia del pa\u00eds, que finaliz\u00f3 en 1884 con la victoria de Chile, la firma del tratado de Anc\u00f3n con Per\u00fa y el pacto de Tregua con Bolivia.  Tras el conflicto, Chile obtuvo el dominio sobre el departamento boliviano del Litoral y las provincias peruanas de Tarapac\u00e1, Arica y Tacna, esta \u00faltima hasta 1929, y resolvi\u00f3 la mayor\u00eda de sus asuntos lim\u00edtrofes con Argentina en la Patagonia en 1881 y la Puna de Atacama en 1898. Entre 1861 y 1883 llev\u00f3 a cabo la Ocupaci\u00f3n de la Araucan\u00eda y en 1888 incorpor\u00f3 la isla de Pascua.\n\n\n=== Siglo XX ===\n\nEn 1891 el conflicto entre el presidente Jos\u00e9 Manuel Balmaceda y el Congreso Nacional desencaden\u00f3 una guerra civil, donde los congresistas triunfaron e implantaron la Rep\u00fablica Parlamentaria. Pese al auge econ\u00f3mico, el periodo se caracteriz\u00f3 por una inestabilidad pol\u00edtica y el inicio del movimiento proletario de la llamada \u00abcuesti\u00f3n social\u00bb, provocada por una desigual distribuci\u00f3n de la riqueza y diversos problemas que afectaban al mundo popular. \nTras a\u00f1os de dominio de la oligarqu\u00eda, fue electo Arturo Alessandri, quien se transform\u00f3 en un puente provisorio entre la \u00abcanalla dorada\u00bb y la \u00abquerida chusma\u00bb, como denominaba respectivamente a la \u00e9lite y a las masas populares, que se encontraban cada vez m\u00e1s agitadas.  La crisis se agudiz\u00f3 y llev\u00f3 a la renuncia de Alessandri en dos oportunidades. Pese a ello, logr\u00f3 promulgar la Constituci\u00f3n de 1925, que origin\u00f3 la Rep\u00fablica Presidencial.\n\nCarlos Ib\u00e1\u00f1ez del Campo fue electo en 1927 con gran respaldo popular, pero los estragos de la Primera Guerra Mundial, en la que el pa\u00eds se declar\u00f3 neutral, la mala pol\u00edtica econ\u00f3mica en el uso de los recursos y la Gran Depresi\u00f3n acabaron con la riqueza creada por la extracci\u00f3n del salitre, produciendo una fuerte crisis econ\u00f3mica. En menos de tres a\u00f1os el PIB cay\u00f3 a menos de la mitad y el pa\u00eds fue considerado el m\u00e1s afectado por la crisis mundial. Ib\u00e1\u00f1ez renunci\u00f3 en 1931 y la inestabilidad pol\u00edtica aument\u00f3 tras un golpe de Estado que origin\u00f3 la breve Rep\u00fablica Socialista de Chile, antes de que Alessandri reasumiera el poder y recuperara la econom\u00eda, lo que no aplac\u00f3 la tensi\u00f3n entre los partidos pol\u00edticos. La crisis pol\u00edtica tambi\u00e9n era social; nuevos actores sociales exig\u00edan modificaciones a la manera de pensar el pa\u00eds.\nEn ese escenario, Pedro Aguirre Cerda fue electo presidente en 1938 por una alianza opuesta a los tradicionales gobiernos de la \u00e9lite chilena, iniciando el periodo de gobiernos del partido Radical. Su mandato realiz\u00f3 diversos cambios, principalmente en el \u00e1rea econ\u00f3mica, promoviendo la industrializaci\u00f3n chilena mediante la Corfo, creada junto con la Corporaci\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n y Auxilio tras el terremoto de Chill\u00e1n de 1939, el m\u00e1s mort\u00edfero en la historia de Chile.  Adem\u00e1s, su gobierno puso mayor atenci\u00f3n a los problemas sociales y estableci\u00f3 la reclamaci\u00f3n sobre el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico.\nSu sucesor, Juan Antonio R\u00edos, se enfrent\u00f3 a la oposici\u00f3n y a las presiones de Estados Unidos durante la Segunda Guerra Mundial para declarar la guerra al Eje, con el que rompi\u00f3 relaciones diplom\u00e1ticas en 1943. En 1945, Chile declar\u00f3 la guerra a Jap\u00f3n y fue uno de los cincuenta y un Estados fundadores de la ONU.\nTras ser apoyado por el partido Comunista, el radical Gabriel Gonz\u00e1lez Videla fue electo presidente en 1946. Sin embargo, al inicio de la Guerra Fr\u00eda, el alineamiento del pa\u00eds a las potencias occidentales motiv\u00f3 la proscripci\u00f3n del comunismo a trav\u00e9s de la llamada \u00abLey Maldita\u00bb en 1948. \nEn 1952, Carlos Ib\u00e1\u00f1ez del Campo fue nuevamente electo presidente, precedido de una profunda desafecci\u00f3n ciudadana a los partidos pol\u00edticos y la participaci\u00f3n, por primera vez, de las mujeres en elecciones presidenciales. El apoyo popular se dispers\u00f3 con el correr de su mandato tras dificultades en la implementaci\u00f3n de un programa de gobierno adscrito al nacionalismo populista.\n\n\n=== Tensiones pol\u00edticas ===\nEn 1958 fue electo el independiente de derecha Jorge Alessandri con el 31,6 %, siendo ratificado por el Congreso pleno. Su gobierno enfrent\u00f3 el caos producido por el terremoto de Valdivia de 1960, el mayor registrado en la historia de la humanidad,  lo que no impidi\u00f3 la realizaci\u00f3n de la Copa Mundial de F\u00fatbol de 1962. En este periodo se inici\u00f3 la reforma agraria, se cre\u00f3 el Indap, Chile ingres\u00f3 a la Alalc \u2014hoy Aladi\u2014, y se estableci\u00f3 el sistema pol\u00edtico de los \u00abtres tercios\u00bb \u2014compuesto por la derecha, la Democracia Cristiana y el izquierdista Frente de Acci\u00f3n Popular\u2014.\n\nTemiendo una victoria del Frente de Acci\u00f3n Popular, la derecha apoy\u00f3 al dem\u00f3crata cristiano Eduardo Frei Montalva, quien fue electo en 1964. Pese a que intent\u00f3 realizar su programa de gobierno llamado \u00abRevoluci\u00f3n en libertad\u00bb, a trav\u00e9s de la expansi\u00f3n de la reforma agraria  y la chilenizaci\u00f3n del cobre,  la ascendente tensi\u00f3n pol\u00edtica produjo una serie de enfrentamientos a fines de su mandato.\nCon el apoyo de la Unidad Popular, Salvador Allende fue electo en 1970 con el 36,3 % de los votos, siendo ratificado por el Congreso pleno. Su gobierno enfrent\u00f3 problemas econ\u00f3micos externos, como la crisis mundial 1972-1973, una err\u00e1tica pol\u00edtica econ\u00f3mica y la fuerte oposici\u00f3n del resto del espectro pol\u00edtico y del gobierno estadounidense de Richard Nixon. El cobre fue nacionalizado en 1971, pero esto no impidi\u00f3 que el pa\u00eds cayera en una crisis econ\u00f3mica y que la hiperinflaci\u00f3n llegara a cifras de alrededor del 600 y 800 %. \n\nLos enfrentamientos callejeros entre opositores y adherentes de la Unidad Popular se hicieron frecuentes y alcanzaron altos niveles de violencia. Allende, quien cre\u00eda en una revoluci\u00f3n democr\u00e1tica, perdi\u00f3 el apoyo del Partido Socialista, que cre\u00eda en la legitimidad de un levantamiento popular armado para retener el poder. Finalmente, el 11 de septiembre de 1973 se produjo un golpe de Estado que acab\u00f3 con el gobierno de Allende, quien se suicid\u00f3 tras el bombardeo al Palacio de La Moneda.\nTras el golpe de Estado, se instaur\u00f3 una dictadura militar encabezada por Augusto Pinochet, comandante en jefe del Ej\u00e9rcito. En este periodo se estableci\u00f3 la represi\u00f3n pol\u00edtica contra la oposici\u00f3n y se produjeron diversas violaciones a los derechos humanos  \u2014hubo m\u00e1s de 1000 detenidos desaparecidos, 3000 asesinados, m\u00e1s de 35 000 torturados y alrededor de 200 000 exiliados\u2014. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, Pinochet dirigi\u00f3 una reestructuraci\u00f3n del Estado ideada por los llamados Chicago Boys, quienes iniciaron una serie de reformas neoliberales en 1975 que, tras una de las peores ca\u00eddas en el PIB desde 1929 en -12,9 % para ese a\u00f1o y del ingreso nacional bruto disponible en -23,9 %, aument\u00f3 el crecimiento econ\u00f3mico a una tasa promedio anual del 7,3 % entre 1976 y 1981, produciendo el llamado \u00abMilagro de Chile\u00bb.\nEn 1978 Chile y Argentina se enfrentaron en el conflicto del Beagle, por el dominio de las islas Picton, Nueva y Lennox, que estuvo a horas de provocar una guerra entre ambos pa\u00edses, siendo impedido por la mediaci\u00f3n del papa Juan Pablo II.\nEl periodo de mayor crisis del R\u00e9gimen Militar coincidi\u00f3 con el cambio de d\u00e9cada. En el plebiscito de 1980,  cuestionado por diversos organismos internacionales, Pinochet logr\u00f3 la aprobaci\u00f3n de una nueva Constituci\u00f3n. Sin embargo, la crisis econ\u00f3mica de 1982 gener\u00f3 un crecimiento negativo e increment\u00f3 el desempleo y la pobreza, lo que origin\u00f3 en 1983 una serie de protestas contra el gobierno y su modelo econ\u00f3mico que se extendi\u00f3 hasta el final de su mandato. Durante 1985, tras la reducci\u00f3n del gasto social y la privatizaci\u00f3n de la mayor\u00eda de las empresas estatales \u2014muchas de ellas a un precio inferior al de mercado\u2014,   la econom\u00eda logr\u00f3 recuperar su crecimiento econ\u00f3mico, aunque tambi\u00e9n amplific\u00f3 la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso con niveles de pobreza en torno al 40 %.\n\n\n=== Retorno a la democracia ===\n\nA fines de los a\u00f1os 1980, Pinochet inici\u00f3 un proceso de retorno a la democracia que culmin\u00f3 con el plebiscito del 5 de octubre de 1988 y la victoria de la opci\u00f3n No con el 54,71 % de los votos escrutados.  Augusto Pinochet dej\u00f3 el cargo el 11 de marzo de 1990 y asumi\u00f3 Patricio Aylwin como primer presidente del periodo conocido como Transici\u00f3n, caracterizado por restaurar el r\u00e9gimen democr\u00e1tico, establecer una nueva pol\u00edtica nacional fundada en la unidad, mantener la estructura econ\u00f3mica del periodo anterior, reducir de manera importante los niveles de pobreza y reconocer las violaciones a los derechos humanos cometidas durante el R\u00e9gimen Militar a trav\u00e9s del Informe Rettig.\nSu sucesor, Eduardo Frei Ruiz-Tagle, asumi\u00f3 en 1994. Su gobierno se caracteriz\u00f3 por la modificaci\u00f3n al sistema procesal penal y por un esplendor econ\u00f3mico inicial gracias a la apertura del mercado chileno al exterior, aunque a fines del mandato la crisis financiera asi\u00e1tica azot\u00f3 al pa\u00eds. Al mismo tiempo, la detenci\u00f3n de Pinochet en Londres reaviv\u00f3 las diferencias pol\u00edticas entre sus opositores y adherentes.\nTras unas re\u00f1idas elecciones, Ricardo Lagos asumi\u00f3 en 2000 como el tercer presidente de la Concertaci\u00f3n de Partidos por la Democracia. Pese a los diversos problemas iniciales de su mandato respecto a la econom\u00eda y acusaciones de corrupci\u00f3n, el gobierno de Lagos se estabiliz\u00f3 y alcanz\u00f3 importantes logros en la inserci\u00f3n del pa\u00eds en el concierto internacional, incluyendo los tratados de libre comercio con la Uni\u00f3n Europea, Estados Unidos  y las principales potencias econ\u00f3micas de Asia.   Fue durante este gobierno que se dise\u00f1\u00f3 el Transantiago, el sistema de transporte p\u00fablico urbano que comenz\u00f3 a operar en 2007 en la ciudad de Santiago, y que en sus comienzos fue catalogado transversalmente como una de las peores pol\u00edticas p\u00fablicas de los \u00faltimos a\u00f1os, aunque luego fue considerado por algunos como uno de los mejores sistemas de transporte del continente. \nLa socialista Michelle Bachelet fue electa presidenta en 2006, convirti\u00e9ndose en la primera mujer en alcanzar dicho cargo en la historia del pa\u00eds. Su gobierno se caracteriz\u00f3 por un mayor desarrollo a la paridad entre hombres y mujeres, el establecimiento de una red de protecci\u00f3n social para los m\u00e1s pobres y el ingreso del pa\u00eds a la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos en 2010.  Adem\u00e1s, se fortaleci\u00f3 la posici\u00f3n fiscal y financiera de Chile que permitir\u00edan implementar una serie de est\u00edmulos fiscales a comienzos de 2009 para enfrentar la peor crisis financiera mundial desde la Gran Depresi\u00f3n y afrontar posteriormente los efectos del terremoto de 2010.   \nSebasti\u00e1n Pi\u00f1era, representante de la Coalici\u00f3n por el Cambio, se convirti\u00f3 en 2010 en el primer centroderechista electo presidente del pa\u00eds tras 52 a\u00f1os. Asumi\u00f3 en medio de las secuelas del terremoto de 2010, por lo que su primera acci\u00f3n fue implementar un plan de reconstrucci\u00f3n de las zonas afectadas.  Ese mismo a\u00f1o, ocurri\u00f3 el derrumbe de la mina San Jos\u00e9, que dej\u00f3 atrapados a 33 mineros, quienes fueron liberados en un rescate que fue visto por millones de personas en el mundo. La econom\u00eda del pa\u00eds subi\u00f3 por sobre el 5 % durante todo el periodo y la inflaci\u00f3n se redujo al 1,5 % en 2012; el desempleo tuvo una evoluci\u00f3n descendente desde el 8,3 % de 2010 hasta el 6,4 % en 2012, recuperando el pa\u00eds sus niveles anteriores a la crisis. Su gobierno tambi\u00e9n afront\u00f3 acusaciones sobre manipulaci\u00f3n de cifras, especialmente en el \u00e1mbito de la caracterizaci\u00f3n de la pobreza, la inflaci\u00f3n y el censo de 2012;  adem\u00e1s, la posici\u00f3n acreedora neta del gobierno se deterior\u00f3 principalmente debido a que la deuda bruta del Gobierno Central pr\u00e1cticamente se triplic\u00f3.\nTras las elecciones presidenciales de 2013, Michelle Bachelet fue electa para un segundo periodo presidencial apoyada por las fuerzas de la Nueva Mayor\u00eda. Su gobierno se ha caracterizado por el impulso de una serie de reformas, entre ellas una de las revisiones al sistema tributario m\u00e1s profundas de los \u00faltimos 30 a\u00f1os e iniciar un gradual proceso de gratuidad en el sistema de educaci\u00f3n chileno. Tambi\u00e9n, ha enfrentado la aparici\u00f3n de varios casos de presunta corrupci\u00f3n que han sacudido tanto al mundo pol\u00edtico como a la \u00e9lite econ\u00f3mica y desastres naturales. \n\n\n== Estado ==\n\n\n=== Gobierno y administraci\u00f3n ===\n\nLa Rep\u00fablica de Chile es un Estado unitario, democr\u00e1tico y presidencialista, conformado por diversas instituciones aut\u00f3nomas insertas en un esquema constitucional que determina ciertas funciones y distribuye las competencias entre los \u00f3rganos del Estado. La administraci\u00f3n del Estado es funcional y territorialmente descentralizada y desconcentrada.\n\nAprobada en el plebiscito del 11 de septiembre de 1980, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile \u2014el d\u00e9cimo texto constitucional en la historia chilena\u2014 ha regido el pa\u00eds desde el 11 de marzo de 1981. A partir de 1989, ha sido reformada en dieciocho oportunidades.\nEl poder ejecutivo o, m\u00e1s propiamente, el gobierno y la administraci\u00f3n p\u00fablica, est\u00e1n encabezados por el presidente de la Rep\u00fablica, quien es el jefe de Estado y de gobierno. Seg\u00fan la Constituci\u00f3n, el presidente permanece en el ejercicio de sus funciones por un t\u00e9rmino de 4 a\u00f1os y no puede ser reelegido para el periodo siguiente. Desde marzo de 2014, este cargo ha sido ejercido por Michelle Bachelet.\nEl presidente de la Rep\u00fablica designa a los ministros de Estado, quienes son sus colaboradores directos e inmediatos en el gobierno y administraci\u00f3n del Estado y funcionarios de su exclusiva confianza.\nEl gobierno de cada regi\u00f3n reside en el intendente, quien es nombrado por el presidente y es su representante natural e inmediato en dicho territorio, manteni\u00e9ndose en sus funciones mientras cuente con su confianza. La administraci\u00f3n regional corresponde a los gobiernos regionales, conformados por el respectivo intendente y un consejo regional, integrado por consejeros, electos por votaci\u00f3n popular por periodos de 4 a\u00f1os. A su vez, el gobierno de cada provincia est\u00e1 a cargo del gobernador, designado y removido libremente por el presidente. Por su parte, la administraci\u00f3n local corresponde a las municipalidades, compuestas por un alcalde y un concejo comunal, electos por votaci\u00f3n popular por periodos de 4 a\u00f1os.\nEl poder legislativo reside tanto en el presidente de la Rep\u00fablica \u2014en calidad de colegislador\u2014 como en el Congreso Nacional, con sede en Valpara\u00edso, de car\u00e1cter bicameral, compuesto por un Senado y una C\u00e1mara de Diputados elegidos por votaci\u00f3n popular. El Senado est\u00e1 formado por 38 senadores que permanecen en el cargo por 8 a\u00f1os con la posibilidad de ser reelectos en sus respectivas circunscripciones, las que eligen dos senadores en cada elecci\u00f3n; cada 4 a\u00f1os se renueva la mitad de la plantilla de senadores en las elecciones parlamentarias regulares. La C\u00e1mara de Diputados est\u00e1 formada por 120 miembros que permanecen 4 a\u00f1os en el cargo y tambi\u00e9n pueden ser reelectos en sus respectivos distritos, los que eligen dos diputados en cada elecci\u00f3n, en que se renueva la totalidad de la c\u00e1mara.\nPara las elecciones parlamentarias, se ha utilizado desde 1989 el sistema binominal, instaurado por la Constituci\u00f3n de 1980, lo que ha permitido el establecimiento de dos bloques pol\u00edticos mayoritarios \u2014Nueva Mayor\u00eda y Alianza\u2014 a expensas de la exclusi\u00f3n de grupos pol\u00edticos no mayoritarios. Los opositores de este sistema aprobaron en enero de 2015 un sistema electoral proporcional moderado que regir\u00e1 a partir de las elecciones parlamentarias de 2017.\nEl poder judicial, constituido por tribunales aut\u00f3nomos e independientes que ejercen la funci\u00f3n jurisdiccional, tiene a la Corte Suprema de Justicia como su m\u00e1xima instancia, cortes de apelaciones en cada regi\u00f3n y tribunales inferiores de competencia com\u00fan y especializados a lo largo del pa\u00eds. Adem\u00e1s, existe un Ministerio P\u00fablico aut\u00f3nomo y jerarquizado, que dirige en forma exclusiva la investigaci\u00f3n criminal y ejerce la acci\u00f3n penal p\u00fablica.\nEl Tribunal Constitucional, aut\u00f3nomo e independiente, tiene el control de constitucionalidad de los proyectos de ley y de los autos acordados, decretos y leyes. Asimismo, la aut\u00f3noma Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ejerce el control de legalidad de los actos de la administraci\u00f3n p\u00fablica y fiscaliza el ingreso y la inversi\u00f3n de los fondos p\u00fablicos.\nEl Tribunal Calificador de Elecciones y diecis\u00e9is tribunales electorales regionales son los encargados de la calificaci\u00f3n de las elecciones y de resolver las reclamaciones electorales, mientras que el Servicio Electoral se encarga de la organizaci\u00f3n de los procesos electorales y de la administraci\u00f3n del registro electoral y del registro de los partidos pol\u00edticos.\n\n\n=== Pol\u00edtica ===\n\nA lo largo de la historia de Chile han existido diversos partidos, los que fueron o prohibidos o suspendidos por el R\u00e9gimen Militar en 1973. En 1987 los partidos pol\u00edticos se reorganizaron para participar en el plebiscito nacional de 1988, lo que configur\u00f3 el sistema vigente. El sistema binominal ha obligado en parte a la formaci\u00f3n de grandes coaliciones pol\u00edticas:\n\nLa Alianza es una coalici\u00f3n de centroderecha, principalmente formada por Renovaci\u00f3n Nacional y la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente, creada para apoyar la opci\u00f3n S\u00ed en el plebiscito de 1988, pese a que desde entonces ha utilizado diversos nombres. Luego de ser la principal fuerza pol\u00edtica opositora por veinte a\u00f1os, su candidato Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era obtuvo el 51,61 % de los votos en la segunda vuelta presidencial de 2010. Volvi\u00f3 a la oposici\u00f3n en 2014.\nLa Nueva Mayor\u00eda es una coalici\u00f3n de centroizquierda, originada a partir de la anterior Concertaci\u00f3n de Partidos por la Democracia \u2014que apoy\u00f3 la opci\u00f3n No en el plebiscito de 1988 y que gobern\u00f3 posteriormente el pa\u00eds desde 1990 hasta 2010\u2014, creada en 2013 como plataforma pol\u00edtica ante un eventual gobierno de Michelle Bachelet. La integran oficialmente el Partido Dem\u00f3crata Cristiano de Chile, el Partido por la Democracia, el Partido Socialista de Chile, el Partido Radical Socialdem\u00f3crata, el Partido Comunista de Chile, el Movimiento Amplio Social, el Partido Izquierda Ciudadana de Chile e independientes de centroizquierda. Volvi\u00f3 a ser la coalici\u00f3n oficialista en 2014.\nEn las elecciones parlamentarias de 2013, la Nueva Mayor\u00eda consigui\u00f3 el 50,48 % de los votos de senadores y el 47,73 % de los votos de diputados; y la Alianza, el 37,97 % de los votos de senadores y el 36,32 % de los votos de diputados.\nEn el Congreso, la Nueva Mayor\u00eda tiene 19 senadores y 63 diputados; la Alianza (Chile Vamos), 13 senadores y 43 diputados; Amplitud 1 senador y 2 diputados; Democracia Regional Patag\u00f3nica 1 senador; y el Miras y el Partido Liberal 1 diputado cada uno. Cuatro senadores y diez diputados son independientes.  Otros partidos menores como el Partido Regionalista Independiente, el Partido Progresista, el Partido Humanista y el Partido Ecologista Verde no cuentan con representaci\u00f3n parlamentaria.\n\n\n=== Sufragio ===\n\nLa Constituci\u00f3n establece el derecho a sufragio a los 18 a\u00f1os e indica que, en las votaciones populares, \u00abel sufragio ser\u00e1 personal, igualitario, secreto y voluntario\u00bb. La inscripci\u00f3n en el Registro electoral es autom\u00e1tica. A los chilenos residentes en el extranjero se les reconoce su derecho a votar en las elecciones primarias presidenciales, en las elecciones de presidente de la Rep\u00fablica y en los plebiscitos nacionales.  A los extranjeros avecindados en Chile se les reconoce su derecho a votar en todas las elecciones y plebiscitos, siempre que acrediten residencia en el pa\u00eds por m\u00e1s de cinco a\u00f1os, tengan cumplido dieciocho a\u00f1os de edad y no hayan sido condenados a pena aflictiva.\nTanto los locales de votaci\u00f3n como sus mesas son mixtos. Los vocales de mesa son elegidos de entre los mismos electores mediante sorteo previo. Quienes resulten electos tienen la obligaci\u00f3n de presentarse y cumplir con los deberes establecidos por la ley, aunque ella provee algunos motivos para evitar ser vocal.\nEl sufragio femenino en igualdad al masculino se aprob\u00f3 en 1949. Las chilenas han votado en elecciones municipales desde 1935 y en las presidenciales a partir de 1952.\n\n\n=== Organizaci\u00f3n territorial ===\n\nEn 1978 Chile fue administrativamente dividido en regiones, subdivididas en provincias y \u00e9stas en comunas en 1979.  El pa\u00eds cuenta con 15 regiones,  54 provincias y 346 comunas en total.\nTodas las regiones poseen un n\u00famero romano, originalmente asignado conforme a su orden de norte a sur \u2014aunque en el caso de la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago no se utiliza, pues estropea el patr\u00f3n al ser la \u00faltima de las trece en ser creadas\u2014. La creaci\u00f3n de dos regiones m\u00e1s en 2007 hizo que esta numeraci\u00f3n perdiera su sentido original.\n(1) Incluido el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, su superficie alcanza 1 382 554,8 km\u00b2\n(2) Incluido el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, su superficie alcanza 2 006 360 km\u00b2\n\n\n=== Defensa y seguridad ===\n\nLa defensa del pa\u00eds est\u00e1 a cargo de las tres ramas de las Fuerzas Armadas de Chile: el Ej\u00e9rcito (1810), la Armada (1818) y la Fuerza A\u00e9rea (1930), cuyas funciones son preservar la integridad territorial y la seguridad exterior de la naci\u00f3n. En caso de guerra, el presidente de la Rep\u00fablica asume la jefatura suprema de ellas.\nA estas unidades militares regulares, se suman las Fuerzas de Orden y Seguridad de Chile, compuestas por el cuerpo de Carabineros (1927) y la Polic\u00eda de Investigaciones (1933), que constituyen la fuerza p\u00fablica y son las encargadas de dar eficacia al derecho y garantizar el orden p\u00fablico y la seguridad p\u00fablica al interior del pa\u00eds. Adem\u00e1s, existe el cuerpo de Gendarmer\u00eda (1921),  encargado de custodiar las c\u00e1rceles y otros recintos de reclusi\u00f3n, junto con brindar seguridad al interior de los tribunales, y la Agencia Nacional de Inteligencia (2004), cuyo objetivo es producir inteligencia para asesorar al presidente de la Rep\u00fablica y a otras autoridades superiores del Estado en el resguardo de las amenazas de terrorismo, narcotr\u00e1fico y el crimen organizado.\n\nAdministrativamente, las Fuerzas Armadas dependen del Ministerio de Defensa Nacional; Carabineros, la Polic\u00eda de Investigaciones y la Agencia Nacional de Inteligencia, del Ministerio del Interior y Seguridad P\u00fablica; y el cuerpo de Gendarmer\u00eda, del Ministerio de Justicia.\nPese a que Chile no ha tenido un enfrentamiento b\u00e9lico desde la Guerra del Pac\u00edfico (1879-1883), es uno de los pa\u00edses con m\u00e1s gasto militar respecto a su PIB, un 2,70 % en 2006. Seg\u00fan la ley 13196 de 1958, este gasto es financiado en gran parte con el 10 % que debe entregar Codelco por las ganancias derivadas de la exportaci\u00f3n de cobre. Esta cifra se explica debido a la larga extensi\u00f3n del contingente militar a causa de la particular forma geogr\u00e1fica del pa\u00eds y al costo derivado de los sistemas de previsi\u00f3n de exuniformados, que incluyen tambi\u00e9n a Carabineros, lo cual consume m\u00e1s del 54 % de los ingresos.\nTras a\u00f1os en los que se plante\u00f3 la abolici\u00f3n de su obligatoriedad, el servicio militar masculino se ha convertido en una inscripci\u00f3n voluntaria que, en caso de no llenar las vacantes, distribuye el resto de los cupos mediante sorteo entre los no voluntarios.\nDurante el R\u00e9gimen Militar, las Fuerzas Armadas alcanzaron un alto rango de importancia en la vida civil. Sin embargo, el ex comandante en jefe del Ej\u00e9rcito Juan Emilio Cheyre dio pasos importantes para asegurar la profesionalizaci\u00f3n, la prescindencia pol\u00edtica del Ej\u00e9rcito, su calidad de cuerpo no deliberante y la sujeci\u00f3n al poder civil democr\u00e1ticamente constituido. Uno de estos pasos fue el reconocimiento de las responsabilidades institucionales del Ej\u00e9rcito en violaciones a los derechos humanos ocurridas entre 1973 y 1990.\n\n\n=== Relaciones exteriores ===\n\nChile mantiene relaciones diplom\u00e1ticas con la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo \u2014salvo veintid\u00f3s naciones: Ben\u00edn, Burundi, Cabo Verde, Chad, Comoras, Eritrea, Gambia, Guinea-Bis\u00e1u, Lesoto, N\u00edger, Rep\u00fablica Centroafricana, Sierra Leona, Somal\u00eda, Togo y Yibuti en \u00c1frica; Bolivia en Am\u00e9rica; But\u00e1n, Irak, Tayikist\u00e1n y Yemen en Asia; San Marino en Europa, e islas Salom\u00f3n en Ocean\u00eda\u2014, donde tiene 73 embajadas y 110 consulados. \nEn 1945 Chile fue uno de los cincuenta y un Estados fundadores de la ONU, donde ha sido miembro no permanente de su Consejo de Seguridad en cinco ocasiones: en los periodos 1952-1953, 1961-1962, 1996-1997, 2003-2004 y 2014-2015.\nComo apoyo a las misiones de paz de la ONU, Chile ha destacado diversos cuerpos militares en Bosnia y Herzegovina (UNMIBH), Camboya (UNTAC), Chipre (UNFICYP), El Salvador (ONUSAL), Hait\u00ed (MINUSTAH), India-Pakist\u00e1n (UNMOGIP), (UNIPOM); Irak-Kuwait (UNIKOM), Kosovo (MINUK), L\u00edbano (UNOGIL), Oriente Medio (UNTSO), Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (MONUC) y Timor Oriental (UNTAET), (UNMISET).\n\n\n=== Derechos humanos ===\n\nEn materia de derechos humanos, respecto a la pertenencia a los siete organismos de la Carta Internacional de Derechos Humanos, que incluyen al Comit\u00e9 de Derechos Humanos (HRC), Chile ha firmado o ratificado:\n\n\n== Geograf\u00eda ==\n\n\n=== Orograf\u00eda ===\n\nChile se ubica a lo largo de una zona altamente s\u00edsmica debido a la subducci\u00f3n de las placas de Nazca y Ant\u00e1rtica en la placa Sudamericana. Es considerado el segundo pa\u00eds s\u00edsmicamente m\u00e1s activo del mundo, tras Jap\u00f3n, y el cuarto m\u00e1s expuesto a sufrir da\u00f1os mayores por cat\u00e1strofes naturales.  Incluido en el cintur\u00f3n de fuego del Pac\u00edfico, Chile tiene la segunda mayor y activa cadena volc\u00e1nica del planeta tras Indonesia. A lo largo del territorio chileno continental, existen por lo menos dos mil volcanes;   de ellos, se consideran \u00abgeol\u00f3gicamente activos\u00bb quinientos.\nA fines del Paleozoico, hace 251 millones de a\u00f1os, Chile pertenec\u00eda al bloque continental denominado Gondwana. Era una depresi\u00f3n marina con sedimentos acumulados que comenz\u00f3 a levantarse a fines del Mesozoico, hace 65 millones de a\u00f1os, debido al choque entre las placas de Nazca y Sudamericana, originando la cordillera de los Andes. El territorio ser\u00eda modelado por millones de a\u00f1os m\u00e1s debido al plegamiento de las rocas, configurando el actual relieve.\n\nEl relieve chileno est\u00e1 integrado por la depresi\u00f3n intermedia, que cruza longitudinalmente el pa\u00eds, flanqueada por dos sistemas monta\u00f1osos que componen cerca del 80 % del territorio: la cordillera de los Andes al este \u2014frontera natural con Bolivia y Argentina, con su punto m\u00e1s alto situado en el Nevado Ojos del Salado, a 6891,3 msnm, el volc\u00e1n m\u00e1s alto del mundo   y la segunda cima de los hemisferios sur y occidental, en la Regi\u00f3n de Atacama\u2014 y la cordillera de la Costa al oeste \u2014de menor altura con respecto a la de los Andes, con su punto m\u00e1s alto situado en el cerro Vicu\u00f1a Mackenna, a 3114 msnm, ubicado en la sierra Vicu\u00f1a Mackenna, al sur de Antofagasta\u2014. Entre la cordillera de la Costa y el Pac\u00edfico se encuentra una serie de planicies litorales, de extensi\u00f3n variable, que permiten el asentamiento de localidades costeras y grandes puertos. Algunas zonas del pa\u00eds abarcan territorios llanos al oriente de los Andes, como las estepas patag\u00f3nicas y magall\u00e1nicas, o son mesetas de altura rodeadas por elevados cordones monta\u00f1osos, como el altiplano o Puna de Atacama.\nEl Norte Grande es la zona comprendida entre el l\u00edmite septentrional del pa\u00eds y el paralelo 26\u00b0 S, abarcando las tres primeras regiones del pa\u00eds. Se caracteriza por la presencia del desierto de Atacama, el de mayor aridez en el planeta.     El desierto se ve fragmentado por quebradas que originan la zona conocida como la pampa del Tamarugal. La cordillera de la Costa es maciza y cae abruptamente formando el farell\u00f3n costero que reemplaza a las planicies litorales, pr\u00e1cticamente ausentes. La cordillera de los Andes, dividida en dos y cuyo brazo oriental recorre Bolivia, tiene una altura elevada y de importante actividad volc\u00e1nica, la que ha permitido la formaci\u00f3n del altiplano andino y de estructuras salinas como el salar de Atacama, debido a la acumulaci\u00f3n de sedimentos durante siglos.\nAl sur se encuentra el Norte Chico, que se extiende hasta el r\u00edo Aconcagua. Los Andes comienzan a disminuir su altitud hacia el sur y a acercarse a la costa. A la altura de Illapel se encuentra la zona m\u00e1s angosta del territorio continental chileno, alcanzando los 90 km de distancia. Los dos sistemas monta\u00f1osos se entrecruzan, eliminando pr\u00e1cticamente la depresi\u00f3n intermedia. La existencia de r\u00edos que atraviesan el territorio permite la formaci\u00f3n de valles transversales, donde se ha desarrollado fuertemente la agricultura en el \u00faltimo tiempo, mientras que las planicies litorales comienzan a ampliarse.\nLa zona Central es la regi\u00f3n m\u00e1s habitada del pa\u00eds. Las planicies litorales son amplias y permiten el establecimiento de ciudades y puertos junto al Pac\u00edfico, mientras que la cordillera de la Costa desciende su altura. La cordillera de los Andes mantiene alturas superiores a los 6000 msnm, pero comienza lentamente a descender acerc\u00e1ndose a los 4000 msnm en promedio. La depresi\u00f3n intermedia reaparece convirti\u00e9ndose en un f\u00e9rtil valle que permite el desarrollo agr\u00edcola y el asentamiento humano, debido a la acumulaci\u00f3n de sedimentos. Hacia el sur, la cordillera de la Costa reaparece en la cordillera de Nahuelbuta, mientras los sedimentos glaciales originan una serie de lagos en la zona de La Frontera.\nLa Patagonia se extiende desde el seno de Reloncav\u00ed, a la altura del paralelo 41\u00b0 S, hacia el sur. Durante la \u00faltima glaciaci\u00f3n, esta zona estuvo cubierta por hielos que erosionaron fuertemente las estructuras del relieve chileno. Como resultado de esto, la depresi\u00f3n intermedia se hunde en el mar, mientras la cordillera de la Costa origina una serie de archipi\u00e9lagos, como el de Chilo\u00e9 y el de los Chonos, hasta desaparecer en la pen\u00ednsula de Taitao, en el paralelo 47\u00b0 S. La cordillera de los Andes pierde altura y la erosi\u00f3n producida por la acci\u00f3n de los glaciares ha originado fiordos. Al oriente de la cordillera \u2014en el continente\u2014 o al norte de la misma \u2014en la isla Grande de Tierra del Fuego\u2014, se localizan pampas relativamente llanas, las que en la zona del estrecho de Magallanes cubren grandes extensiones.\nComo previamente lo hab\u00eda hecho la cordillera de la Costa, la cordillera de los Andes comienza a desmembrarse en el oc\u00e9ano originando un sinf\u00edn de islas e islotes hasta desaparecer en \u00e9l, hundi\u00e9ndose y reapareciendo en el arco de las Antillas Australes y luego en la pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica, donde se la denomina Antartandes, en el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, que se extiende entre los meridianos 53\u00b0 O y 90\u00b0 O.\nEn el medio del oc\u00e9ano Pac\u00edfico, el pa\u00eds ejerce soberan\u00eda sobre varias islas de origen volc\u00e1nico, conocidas en conjunto como Chile insular. De ellas, se destacan el archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez y la isla de Pascua, la que se encuentra en la zona de fractura entre la placa de Nazca y la placa Pac\u00edfica, conocida como dorsal del Pac\u00edfico Oriental.\n\n\n=== Hidrograf\u00eda ===\n\nDebido a las caracter\u00edsticas del territorio, Chile est\u00e1 generalmente cruzado por diversos r\u00edos de corta longitud, torrentosos y de escaso caudal, que discurren com\u00fanmente desde la cordillera de los Andes hacia el oc\u00e9ano Pac\u00edfico en sentido este-oeste.\n\nA causa del desierto, en la zona del Norte Grande solo existen cortas quebradas de car\u00e1cter endorreico y el r\u00edo Loa, el m\u00e1s largo del pa\u00eds con 440 km. En la zona del altiplano, se encuentran las zonas de los bofedales que originan el lago Chungar\u00e1, ubicado a 4500 msnm, y los r\u00edos Lauca, compartido con Bolivia, y Lluta.\nA partir del Norte Chico, se inicia la zona exorreica, pues aumenta el n\u00famero de r\u00edos que forman valles de importancia agr\u00edcola, destac\u00e1ndose el Elqui con 75 km de longitud, el Aconcagua con 142 km, el Maipo con 250 km y su afluente, el Mapocho con 110 km, y el Maule con 240 km. Sus caudales proceden principalmente de los deshielos cordilleranos en el verano y de las lluvias durante el invierno. Los lagos de importancia de esta zona son el artificial Rapel, el Colb\u00fan, y las lagunas del Maule y de La Laja.\nHacia el sur, el r\u00edo Biob\u00edo fluye a lo largo de 380 km, recorriendo un centenar de poblados junto a sus m\u00faltiples afluentes y alimentando importantes centrales hidroel\u00e9ctricas que abastecen a gran parte de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. Otros r\u00edos de importancia son el Imperial-Caut\u00edn, con 230 km de longitud, y el Tolt\u00e9n, con 231 km, donde desagua el lago Villarrica, el primero de los diversos lagos cordilleranos que existen en las regiones de La Araucan\u00eda, Los R\u00edos y Los Lagos. Tambi\u00e9n son importantes el sistema de los Siete Lagos, el Ranco, el Puyehue, el Rupanco, el Todos los Santos y el Llanquihue, el segundo mayor lago del pa\u00eds con 860 km\u00b2.\nEn la zona patag\u00f3nica, los r\u00edos son de menor envergadura pero de un fuerte caudal, como el Yelcho-Futaleuf\u00fa, el Palena, con 240 km de longitud, el Baker, el m\u00e1s caudaloso del pa\u00eds, con 370 km, y el Pascua, con 62 km. Salvo el lago Presidente R\u00edos y la laguna de San Rafael, los lagos se encuentran junto al l\u00edmite internacional, por lo que son compartidos con Argentina el General Carrera, el mayor del pa\u00eds con 978,12 km\u00b2 en territorio chileno; el Cochrane, el Dickson, el O'Higgins, el m\u00e1s profundo de Am\u00e9rica y el quinto del mundo con 836 metros; el Palena y el Fagnano, en la Isla Grande de Tierra del Fuego.\nEn los Andes patag\u00f3nicos existen grandes masas de hielo conocidas como campos de hielo que ostentan r\u00e9cords en el hemisferio sur solo superados por el continente ant\u00e1rtico: las mayores reservas de agua dulce y el m\u00e1s largo glaciar, el P\u00edo XI (o Br\u00fcggen), uno de los tantos de la regi\u00f3n.\nA lo largo del pa\u00eds existen trece humedales de importancia internacional, reconocidos como sitios Ramsar, con una superficie protegida total de 361 761 hect\u00e1reas.\n\n\n=== Climatolog\u00eda ===\n\nLa amplitud latitudinal de Chile \u2014que cubre m\u00e1s de 39 grados\u2014, su relieve y la influencia del oc\u00e9ano son los principales factores que explican la variedad clim\u00e1tica del pa\u00eds. Mientras la cordillera de los Andes regula el paso de masas de aire \u2014impidiendo el acceso de vientos desde las pampas argentinas hacia el territorio chileno y la influencia mar\u00edtima hacia la vertiente oriental\u2014, la fr\u00eda corriente de Humboldt produce un descenso de las temperaturas a lo largo de la costa \u2014el aumento en su temperatura debido a El Ni\u00f1o genera en cambio fuertes lluvias e inundaciones en Chile\u2014. \n\nEn la zona del Norte Grande existe un clima des\u00e9rtico, con escasas precipitaciones. Las temperaturas tienen leves variaciones a lo largo del a\u00f1o, manteni\u00e9ndose en promedio en torno a los 20 \u00b0C. En las zonas costeras se presenta abundante nubosidad conocida como \u00abcamanchaca\u00bb, mientras que en las zonas interiores la oscilaci\u00f3n t\u00e9rmica es alta con nula humedad y ausencia de nubes, lo que ha permitido la instalaci\u00f3n de grandes observatorios astron\u00f3micos.  En la zona del altiplano, las temperaturas descienden debido al efecto de la altitud creando un clima estep\u00e1rico fr\u00edo caracterizado por lluvias en verano, conocidas como invierno altipl\u00e1nico. En la zona del Norte Chico, existe un clima estep\u00e1rico c\u00e1lido o semi\u00e1rido que sirve como transici\u00f3n a climas m\u00e1s fr\u00edos hacia el sur. Las precipitaciones son irregulares y se concentran en invierno.\nDesde el valle del Aconcagua al r\u00edo Biob\u00edo, el clima mediterr\u00e1neo domina toda la zona Central, salvo las altas cimas de la cordillera de los Andes, de clima fr\u00edo por efecto de la altura. Las cuatro estaciones est\u00e1n claramente marcadas, con un verano seco y c\u00e1lido y un invierno lluvioso y fr\u00edo. La zona costera presenta temperaturas reguladas por el efecto mar\u00edtimo, entre tanto las zonas interiores presentan una alta oscilaci\u00f3n t\u00e9rmica pues la cordillera de la Costa act\u00faa como biombo clim\u00e1tico. En Santiago, las temperaturas promedian los 20 \u00b0C en verano (enero), con extremas de hasta 36 \u00b0C, y los 8 \u00b0C en invierno (junio), con extremas de hasta -8 \u00b0C en algunos sectores.\nLas lluvias aumentan en la zona Sur, que presenta un clima mar\u00edtimo lluvioso entre La Araucan\u00eda y la costa de Ays\u00e9n. En la zona Austral se desarrolla un clima estep\u00e1rico fr\u00edo, caracterizado por una gran amplitud t\u00e9rmica, bajas temperaturas y una disminuci\u00f3n de la pluviosidad que se presenta en invierno, generalmente en forma de nieve. A su vez, en el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, predomina el clima polar.\nEn Chile insular, el clima es fuertemente afectado por el efecto enfriador del oc\u00e9ano. La isla de Pascua presenta un clima subtropical, con una media de 1138 mm anuales de precipitaciones distribuidas durante el a\u00f1o.\n\n\n=== Flora y fauna ===\n\nEl clima y el relieve de Chile condicionan tanto el desarrollo de la vida como la formaci\u00f3n de distintos ecosistemas en el pa\u00eds.\n\nA lo largo de la cordillera de los Andes, la especie insigne es el c\u00f3ndor andino, presente en el escudo de Chile, declarado monumento natural en 2006.\nEl Norte Grande es una zona xer\u00f3fila, caracterizada por su escasa vegetaci\u00f3n debido a la extrema aridez del desierto de Atacama y la ausencia de precipitaciones. \u00c1rboles como el algarrobo, el cha\u00f1ar, el pimiento y el tamarugo, junto con diversas especies de cactus, son las especies vegetales adaptadas a las duras condiciones clim\u00e1ticas; en las zonas altipl\u00e1nicas, la vegetaci\u00f3n aumenta, destacando la que\u00f1oa y la yareta. Junto con otras especies de menor tama\u00f1o \u2014como chinchillas, declaradas monumentos naturales en 2006, y vizcachas\u2014, los auqu\u00e9nidos son los principales animales que habitan la zona; asimismo, en las lagunas altipl\u00e1nicas habitan tres especies de flamencos.\nEn la zona del Norte Chico predomina la vegetaci\u00f3n escler\u00f3fila, con especies adaptadas a largos periodos de sequ\u00eda y calor. Cuando se produce un periodo extraordinario de precipitaciones ocurre el evento conocido como \u00abdesierto florido\u00bb, fen\u00f3meno \u00fanico en el planeta, en que las tierras \u00e1ridas se ven pobladas de diversas especies de flores, como la a\u00f1a\u00f1uca. Entre el sur de la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Coquimbo se origina un lento proceso de transici\u00f3n hacia una vegetaci\u00f3n m\u00e1s abundante. En esta zona aparecen especies propias del clima mediterr\u00e1neo, como el boldo, el espino y el quillay, mientras que en las zonas costeras de Talinay y Fray Jorge existen bosques residuales del tipo valdiviano.\nEn la zona Central se extiende la regi\u00f3n conocida como bosque escler\u00f3filo, formaci\u00f3n vegetal degradada por la expansi\u00f3n de los grandes n\u00facleos urbanos, la fabricaci\u00f3n de carb\u00f3n, la utilizaci\u00f3n del suelo para la agricultura y los incendios. Algunas especies caracter\u00edsticas de la vegetaci\u00f3n de esta zona son el array\u00e1n, el boldo, el espino, el litre, el mait\u00e9n, el matico, la palma chilena, el quillay y el roble, entre otros. El coipo, el deg\u00fa, el zorro culpeo, la bandurria, la diuca, el loro tricahue, el treile y el zorzal son algunas de las especies nativas de la fauna de la zona.\nEn la zona Sur la vegetaci\u00f3n se vuelve m\u00e1s tupida y se presenta el llamado bosque valdiviano. Algunas especies vegetales caracter\u00edsticas son el copihue, flor nacional desde 1977, la murtilla, diversos helechos y \u00e1rboles como el alerce y la araucaria \u2014aunque amenazados de extinci\u00f3n,  est\u00e1n protegidos tras ser declarados monumentos naturales en los a\u00f1os 1970\u2014,  el avellano, el laurel, la luma, varias especies de ma\u00f1\u00edos, la tepa y el tineo. Uno de los mayores problemas ambientales de esta zona es la sustituci\u00f3n de extensiones de bosque nativo por plantaciones de eucalipto y pino. El puma es el principal carn\u00edvoro de la zona y habita en casi todo el pa\u00eds, salvo donde ha sido erradicado por la presencia humana. Otras especies animales caracter\u00edsticas son cisnes, el colocolo, el monito del monte y el pud\u00fa.\nEn la zona Austral existen grandes extensiones de bosque siempreverde, similar al valdiviano aunque con menos especies arb\u00f3reas, destacando por su importancia econ\u00f3mica el cipr\u00e9s de las Guaitecas, pr\u00e1cticamente arrasado en su mayor parte. Hacia el interior, se desarrollan bosques caducifolios, en los que predomina la lenga y, m\u00e1s al oriente, grandes formaciones estep\u00e1reas de pastos duros. En el extremo meridional de esta zona, la vegetaci\u00f3n se reduce a algunos \u00e1rboles achaparrados, tales como el canelo, el coig\u00fce de Magallanes y el \u00f1irre, as\u00ed como diversas especies arbustivas y herb\u00e1ceas, l\u00edquenes y musgos. En la zona de la estepa, se desarroll\u00f3 una ganader\u00eda extensiva de ovinos que tuvo en la estancia su mayor expresi\u00f3n cultural y social. Aqu\u00ed habitan guanacos, \u00f1and\u00faes, piches, peludos, pumas y zorros, entre otros. Presente en el escudo de Chile y declarado monumento natural en 2006, el huemul, que habit\u00f3 antiguamente gran parte del pa\u00eds, solo sobrevive en \u00e1reas de dif\u00edcil acceso en esta zona.\nEn 2005 Chile pose\u00eda una superficie forestal de 16 121 ha. Dada la variedad de biomas presentes en Chile, desde el desierto de Atacama hasta Tierra del Fuego, existe una gran diversidad de hongos; se cultivan para el consumo interno \u2014comestible y medicinal\u2014 y tambi\u00e9n se exportan especies silvestres.\nEn Chile insular, la fauna y flora son \u00fanicas en el planeta. Mientras que en la isla de Pascua el caracter\u00edstico \u00e1rbol del toromiro es una especie extinta en estado silvestre, en el archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez existen m\u00e1s de 200 especies vegetales \u00fanicas \u2014como la palmera chonta\u2014 y algunas especies animales end\u00e9micas \u2014como el lobo marino de dos pelos y el picaflor de Juan Fern\u00e1ndez, declarado monumento natural en 2006\u2014.\nEl Territorio Chileno Ant\u00e1rtico se encuentra en su mayor parte cubierto de hielos permanentes, por lo que su diversidad vegetal se reduce a algunas especies de l\u00edquenes y musgos; sin embargo, la fauna alcanza en las costas una riqueza y valor excepcionales.\nA lo largo de la costa chilena, habitan el lobo de mar y una variedad de aves \u2014albatros, cormoranes, gaviotas y pel\u00edcanos\u2014. Existen diez especies de ping\u00fcinos, como el de Humboldt y el de Magallanes, y un importante n\u00famero de cet\u00e1ceos, como delfines en Coquimbo y ballenas en Magallanes, declarados monumentos naturales en 2008, convirtiendo la zona econ\u00f3mica exclusiva o \u00abmar patrimonial\u00bb en una \u00abzona Libre de Caza de Cet\u00e1ceos\u00bb desde entonces.  En el oc\u00e9ano existen diversas especies de mariscos \u2014almeja, choro, loco, osti\u00f3n y ostra, entre otros\u2014 y peces \u2014anchoveta, cojinoba, congrio, jurel chileno, lenguado y merluza\u2014 que convierten a Chile en uno de los pa\u00edses con mayor variedad de fauna marina del mundo. Introducidos en el pa\u00eds, la carpa, el salm\u00f3n y la trucha son las principales especies de peces en los r\u00edos chilenos.\n\n\n== Poblaci\u00f3n ==\n\n\n=== Demograf\u00eda ===\n\nSeg\u00fan las proyecciones del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE), Chile tiene una poblaci\u00f3n de 18 006 407 habitantes, de los cuales 8 911 940 son hombres y 9 094 467, mujeres. De acuerdo al censo de 2002, esta cifra era de 15 116 435 habitantes, de los cuales 7 447 695 eran hombres y 7 668 740, mujeres.\nEl crecimiento de la poblaci\u00f3n se ha reducido \u00faltimamente. Aunque la poblaci\u00f3n de Chile se quintuplic\u00f3 durante el siglo XX \u2014el pa\u00eds alcanz\u00f3 los 2 695 625 habitantes en 1895, los 5 023 539 en 1940 y los 13 348 401 en 1992\u2014, la tasa de crecimiento intercensal 1992-2002 fue del 1,24 % anual, mientras que entre 2002-2012 fue de 0,99 %.\nDebido a las mejoras en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n, la esperanza de vida de los chilenos fue la m\u00e1s alta de Latinoam\u00e9rica en 2014, 81,7 a\u00f1os: 78,6 para los hombres y 84,5 para las mujeres. En 2009 era de 78,4 a\u00f1os: 75,74 para los hombres y 81,19 para las mujeres. Ese mismo a\u00f1o, la tasa bruta de natalidad alcanz\u00f3 el 15,0\u2030 y la tasa bruta de mortalidad, el 5,4\u2030 \u2014con una tasa de crecimiento natural del 9,6\u2030 (0,96 %)\u2014, mientras que la tasa de mortalidad infantil fue del 7,9\u2030. Estas cifras permiten establecer un proceso de envejecimiento de la sociedad chilena en la que la mayor parte de la poblaci\u00f3n tendr\u00e1 sobre 35 a\u00f1os en 2020, superando al grupo etario joven, dominante en este momento. As\u00ed, en 2025, la pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n se convertir\u00e1 en un perfil campaniforme producto del proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica que vive Chile.\n\n\n=== Composici\u00f3n \u00e9tnica ===\n\nAunque el Estado de Chile no hace clasificaciones \u00e9tnicas de su poblaci\u00f3n y, m\u00e1s bien, la considera un grupo \u00e9tnicamente homog\u00e9neo,  existen fuentes que consideran que el grueso de la poblaci\u00f3n chilena pertenece a dos grandes grupos \u00e9tnicos, blancos y mestizos, que juntos constituyen el 88,92 % de la poblaci\u00f3n. Los primeros descienden principalmente de la antigua inmigraci\u00f3n espa\u00f1ola y de las inmigraciones europeas ocurridas entre los siglos XVIII y XX, mientras que la poblaci\u00f3n mestiza proviene fundamentalmente de la mezcla entre espa\u00f1oles de or\u00edgenes castellano, extreme\u00f1o y vasco e ind\u00edgenas pertenecientes principalmente a los pueblos chango, picunche \u2014ambos desaparecidos durante la Colonia\u2014, atacame\u00f1o, diaguita y mapuche.\nSi bien desde la llegada de los espa\u00f1oles al actual territorio de Chile se han tenido estimaciones m\u00e1s o menos fiables del volumen de poblaci\u00f3n ind\u00edgena, solo a inicios del siglo XX se comenz\u00f3 a censar a los abor\u00edgenes confiable y sistem\u00e1ticamente. Seg\u00fan los resultados del censo de 1907, se determin\u00f3 que hab\u00eda 101 118 ind\u00edgenas en Chile, equivalentes al 3,12 % de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds en ese a\u00f1o \u20143 231 022\u2014, concentrados preferentemente en las provincias de Caut\u00edn y Valdivia. Este n\u00famero excluy\u00f3 a los pueblos abor\u00edgenes del norte, de Rapa Nui y del extremo austral, pues solo contabiliz\u00f3 a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de Arauco a Llanquihue. Seg\u00fan el censo de 2012, el 11,08 % de la poblaci\u00f3n chilena, 1 842 607 personas de 14 a\u00f1os o m\u00e1s, se declar\u00f3 ind\u00edgena y perteneciente a uno de los nueve grupos abor\u00edgenes reconocidos en la legislaci\u00f3n chilena \u2014en mayo de 2008, se a\u00f1adi\u00f3 a la comunidad diaguita, la cual se contabiliz\u00f3 por primera vez en el censo de 2012\u2014. Del total de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, el 81,88 % se declar\u00f3 mapuche; el 6,22 %, aimara; el 2,46 %, diaguita, el 0,74 %, quechua; el 0,74 %, kolla; el 0,46 %, rapanui; el 0,33 %, atacame\u00f1o; el 0,1 %, kaw\u00e9sqar y el 0,07 %, yag\u00e1n. Otros grupos, como los pueblos aonikenk, caucahue, chono, cunco y selknam, est\u00e1n extintos.  \nSeg\u00fan estudios gen\u00e9ticos, ya no existen poblaciones ind\u00edgenas puras en el pa\u00eds.\n\n\n=== Migraci\u00f3n ===\n\nChile present\u00f3 una tasa de migraci\u00f3n de 0,35 migrantes por cada mil habitantes y una de las tasas de emigraci\u00f3n m\u00e1s bajas de Latinoam\u00e9rica en 2012.\n\nEn 1848 se emprendi\u00f3 la colonizaci\u00f3n alemana, patrocinada por el gobierno chileno para poblar el sur del pa\u00eds. Con el tiempo, esa inmigraci\u00f3n alemana influenci\u00f3 la composici\u00f3n cultural de gran parte del sur chileno, principalmente de las provincias de Valdivia, Osorno y Llanquihue. Otras personas, provenientes de Europa y el Oriente Medio, arribaron especialmente a Valpara\u00edso y a los extremos norte y sur de Chile en los siglos XIX y XX, incluyendo austriacos, brit\u00e1nicos e irlandeses,  croatas, espa\u00f1oles, franceses, griegos, italianos, neerlandeses, polacos, rusos, suizos, jud\u00edos  y palestinos. En 1953 el presidente Carlos Ib\u00e1\u00f1ez del Campo cre\u00f3 el Departamento de Inmigraci\u00f3n y estableci\u00f3 normas sobre la materia. \nLa inmigraci\u00f3n legal de pa\u00edses vecinos a Chile se ha convertido en la m\u00e1s importante; entre 2004 y 2010 se increment\u00f3 en un 50 % hasta un estimado de 365 459 personas. Seg\u00fan el censo de 2012, hab\u00eda en el pa\u00eds 339 536 personas nacidas en el extranjero, principalmente provenientes de Per\u00fa (103 624), Argentina (57 019), Colombia (27 411), Bolivia (25 151) y Ecuador (16 357).\nPese a que la emigraci\u00f3n ha disminuido durante la \u00faltima d\u00e9cada, en 2005 se determin\u00f3 que 487 174 chilenos resid\u00edan fuera de Chile, representando el 3,01 % de la poblaci\u00f3n total estimada del pa\u00eds en ese a\u00f1o \u201416 165 316 habitantes\u2014. Del total de chilenos emigrados, el 43,33 % se encontraba en Argentina, el 16,58 % en Estados Unidos, el 5,61 % en Suecia, el 5,21 % en Canad\u00e1 y el 4,80 % en Australia.\nDentro del pa\u00eds, la movilidad de la poblaci\u00f3n ha aumentado en las \u00faltimas d\u00e9cadas, provocando una migraci\u00f3n masiva desde los campos hacia las grandes ciudades del pa\u00eds. Mientras que en las regiones del centro-sur chileno m\u00e1s del 80 % de su poblaci\u00f3n naci\u00f3 en la misma regi\u00f3n \u2014como en la del Biob\u00edo, donde alcanza el 86,11 %\u2014, en la Regi\u00f3n Metropolitana lo hizo el 71 % de la poblaci\u00f3n, y en las regiones extremas, solo el 55 % \u2014como en la de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena\u2014.\n\n\n=== Urbanizaci\u00f3n ===\n\nUna caracter\u00edstica demogr\u00e1fica de Chile es la alta concentraci\u00f3n urbana de su poblaci\u00f3n.  Seg\u00fan el censo de 2002, 13 090 113 chilenos, equivalentes al 86,59 % del total nacional, viv\u00edan en zonas urbanas. Las regiones con mayor tasa de urbanizaci\u00f3n corresponden a las zonas extremas \u201497,68 % en la regi\u00f3n de Antofagasta, 94,06 % en la de Tarapac\u00e1 y 92,6 % en la de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena\u2014 y a las zonas m\u00e1s industrializadas del centro \u201496,93 % en la Regi\u00f3n Metropolitana y 91,56 % en la de Valpara\u00edso\u2014. En tanto, 2 026 322 personas, equivalentes al 13,41 % de la poblaci\u00f3n total, viv\u00edan en zonas rurales dedicadas principalmente a la agricultura y la ganader\u00eda, concentr\u00e1ndose en las regiones del centro-sur del pa\u00eds \u201433,59 % en la regi\u00f3n del Maule, 32,33 % en la de La Araucan\u00eda y 31,56 % en la de Los Lagos\u2014.\n\nEn b\u00fasqueda de mejores condiciones de vida, desde mediados de los a\u00f1os 1920 se inici\u00f3 un fuerte proceso de emigraci\u00f3n de habitantes de zonas rurales hacia las grandes ciudades, que comenzaron a crecer y a expandirse, formando grandes \u00e1reas metropolitanas y conurbaciones. El caso m\u00e1s notorio es el de la capital del pa\u00eds, Santiago o Gran Santiago que, con 5 428 590 habitantes, albergaba al 35,9 % de la poblaci\u00f3n nacional en 2002. En 1907 era habitada por 383 587 habitantes, aumentando a 549 292 en 1920, cuando representaba el 16 % del total nacional; sin embargo, en los a\u00f1os siguientes, la explosi\u00f3n demogr\u00e1fica hizo que la ciudad se expandiera hacia las zonas rurales absorbiendo antiguas localidades campesinas, como Puente Alto y Maip\u00fa, que son las dos comunas m\u00e1s pobladas de Chile. En enero de 2015, Santiago era la s\u00e9ptima mayor ciudad de Latinoam\u00e9rica y la 54.\u00aa del mundo.\nAsimismo, Valpara\u00edso y Vi\u00f1a del Mar se han convertido en una gran conurbaci\u00f3n. Ambas, sumadas a Conc\u00f3n, Quilpu\u00e9 y Villa Alemana forman el \u00e1rea metropolitana del Gran Valpara\u00edso. Por su parte, Concepci\u00f3n, Talcahuano, Hualp\u00e9n, Chiguayante, San Pedro de la Paz, Penco, Coronel, Lota, Hualqui y Tom\u00e9 forman el \u00e1rea metropolitana del Gran Concepci\u00f3n. Ambas \u00e1reas metropolitanas superaban los 660 000 habitantes en 2002.\nLas otras ciudades y conurbaciones m\u00e1s pobladas del pa\u00eds en 2002 eran La Serena-Coquimbo (296 253 habitantes), Antofagasta (285 255), Temuco-Padre Las Casas (260 878), Rancagua (236 363), Iquique-Alto Hospicio (214 586), Talca (191 154), Arica (175 441), Chill\u00e1n-Chill\u00e1n Viejo (165 528), Puerto Montt (153 118), Los \u00c1ngeles (138 856), Calama (136 600), Copiap\u00f3 (134 531), Osorno (132 245), Quillota (128 874), Valdivia (127 750), Punta Arenas (116 005), San Antonio (106 101) y Curic\u00f3 (104 124). La mayor\u00eda de las ciudades chilenas se ubica o en la costa del Pac\u00edfico o en la depresi\u00f3n intermedia del pa\u00eds, entre Santiago y Puerto Montt.\n\n\n=== Sociedad ===\n\nHasta principios del siglo XX la sociedad chilena estaba dividida en clases alta y baja inamovibles. La aristocracia chilena impon\u00eda sus intereses econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales sin mayores contratiempos. Sin embargo, desde la primera mitad del siglo XX, el pa\u00eds ha logrado estructurarse en torno a la clase media.\nPese a los buenos indicadores econ\u00f3micos de Chile y la notable reducci\u00f3n del nivel de pobreza, que seg\u00fan la encuesta CASEN se redujo desde un 38,6 % en 1990 a un 15,1 % en 2009 \u2014del cual un 3,7 % correspondi\u00f3 a indigentes y un 11,4 %, a personas viviendo por debajo de la l\u00ednea de pobreza\u2014, el pa\u00eds presenta desigualdad de ingreso entre la poblaci\u00f3n, lo que genera una gran brecha social entre ricos y pobres. En 2011 el coeficiente de Gini fue de 0,503, lo que revela una importante carencia en la econom\u00eda que no ha podido ser subsanada. Ese mismo a\u00f1o, el decil m\u00e1s rico del pa\u00eds ganaba 27 veces lo que recib\u00eda el decil m\u00e1s pobre. Esta desigualdad, observada en menores o mayores \u00edndices a lo largo de la historia de Chile \u2014coeficiente de Gini retroproyectado de 0,366 en 1850 y de 0,655 en 1913\u2014, ha sido atribuida por distintos grupos al sistema educativo del pa\u00eds, al neoliberalismo, a la dotaci\u00f3n de factores naturales que obligaron al desarrollo de un tipo de econom\u00eda extractiva que favorec\u00eda las desigualdades e incluso a la estructura de \u00e9lites heredada del periodo colonial.\nLa seguridad social en Chile opera a trav\u00e9s de las administradoras de fondos de pensiones (AFP), instituciones financieras privadas encargadas de administrar los fondos y ahorros de pensiones por las contingencias de vejez, invalidez y supervivencia. En el caso de las Fuerzas Armadas, estas contingencias son administradas por la Caja de Previsi\u00f3n de la Defensa Nacional (Capredena); en el de Carabineros de Chile, Investigaciones y Gendarmer\u00eda, por la Direcci\u00f3n de Previsi\u00f3n de Carabineros (Dipreca). Otras contingencias de seguridad social \u2014como asignaci\u00f3n familiar, subsidio por incapacidad laboral y subsidio por descanso maternal\u2014 son administradas por las Cajas de Compensaci\u00f3n de Asignaci\u00f3n Familiar (CCAF). Las mutuales de seguridad complementan la labor de las AFP cubriendo las contingencias de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales. El seguro de desempleo, obligatorio desde 2002, es administrado por la Administradora de Fondos de Cesant\u00eda (AFC). El sistema de pensiones es fiscalizado por el Instituto de Previsi\u00f3n Social (IPS) y la Superintendencia de Pensiones y, a nivel global, por la Superintendencia de Seguridad Social (Suseso).\n\n\n=== Salud ===\n\nSeg\u00fan la OMS, Chile ocupa el 33.er puesto entre 191 pa\u00edses en cuanto al funcionamiento general de su sistema de salud. El sistema de salud chileno es mixto. La salud p\u00fablica, donde se encontraba el 81,9 % de la poblaci\u00f3n en 2011, es administrada por el Fondo Nacional de Salud (Fonasa) \u2014que permite a sus beneficiarios el acceso a ella tanto en la Modalidad de atenci\u00f3n institucional (MAI), a trav\u00e9s de la red de hospitales, consultorios y Servicios de Atenci\u00f3n Primaria de Urgencia (SAPU), como en la Modalidad de libre elecci\u00f3n (MLE), a trav\u00e9s de cl\u00ednicas y centros de salud privada, por medio de convenios y la compra de bonos de atenci\u00f3n\u2014. En tanto, la salud privada, donde se encontraba el 13 % de la poblaci\u00f3n en 2011, es administrada por las Isapres, instituciones que act\u00faan como aseguradoras de prestaciones de salud.\nLa fiscalizaci\u00f3n est\u00e1 a cargo del Ministerio de Salud, la Superintendencia de Salud \u2014a quien corresponde supervigilar y controlar a Fonasa (respecto de los derechos de los beneficiarios en las modalidades de atenci\u00f3n institucional, de libre elecci\u00f3n, y en el cumplimiento de las Garant\u00edas Expl\u00edcitas en Salud) y a las Isapres (respecto al cumplimiento de las Garant\u00edas Expl\u00edcitas en Salud y los contratos de salud)\u2014 y las Seremis de Salud \u2014\u00f3rgano ejecutor de las pol\u00edticas p\u00fablicas sobre salud y el cumplimiento de la legislaci\u00f3n sanitaria vigente\u2014.\nEn 2010 las cinco primeras causas de muerte en Chile eran las enfermedades cerebrovasculares, enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n, cirrosis y otras enfermedades del h\u00edgado, enfermedades hipertensivas y neumon\u00eda. En Chile la tasa de morbilidad alcanza el 1,57\u2031, existe un m\u00e9dico por cada mil habitantes y el gasto p\u00fablico en salud corresponde al 7,2 % del PIB.\nPese a que el derecho a la salud se encuentra amparado en la Constituci\u00f3n, existen problemas asociados a la salud p\u00fablica, como la falta de m\u00e9dicos especialistas, la escasez de medicamentos, las listas de espera y un insuficiente n\u00famero de camas en los hospitales.\n\n\n=== Educaci\u00f3n ===\n\nLa educaci\u00f3n chilena est\u00e1 regida por la Ley General de Educaci\u00f3n de 2009 (LGE). Chile cuenta con cuatro niveles de educaci\u00f3n \u2014preescolar, b\u00e1sica, media y superior\u2014, de los cuales los tres primeros son obligatorios. En 2013 el pa\u00eds contaba con 16 474 establecimientos educacionales: 4198 prescolares, 12 114 primarios y secundarios y 162 superiores \u2014incluidos centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, institutos profesionales, universidades e instituciones de educaci\u00f3n superior de las Fuerzas Armadas\u2014. Ese mismo a\u00f1o, la matr\u00edcula nacional ascend\u00eda a 4 967 798 estudiantes: 245 906 prescolares, 3 537 087 primarios y secundarios \u20141 325 737 de educaci\u00f3n municipal (p\u00fablica), 1 897 949 de educaci\u00f3n particular subvencionada (mixta), 265 044 de educaci\u00f3n particular pagada (privada) y 48 537 de las corporaciones de administraci\u00f3n delegada\u2014 y 1 184 805 superiores.\nEl derecho a la educaci\u00f3n y a la libertad de ense\u00f1anza est\u00e1n resguardados en la Constituci\u00f3n. Pese a ello, en Chile existe una serie de problemas relacionados con la calidad y el acceso a la educaci\u00f3n, sobre todo a nivel superior, lo que provoc\u00f3 dos grandes olas de manifestaciones sociales en el pa\u00eds en 2006 y 2011.\nEn el periodo 2005-2013, la tasa de alfabetizaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os o m\u00e1s fue de 98,6 % (98,5 % para las mujeres y 98,6 % para los hombres), mientras que entre las personas de 15 a 24 a\u00f1os fue de 98,9 % para ambos sexos. \n\n\n=== Idioma ===\n\nHablado por el 99,3 % de los chilenos, el espa\u00f1ol es el idioma oficial de facto y la lengua administrativa del pa\u00eds, donde tambi\u00e9n recibe el nombre de \u00abcastellano\u00bb.  La gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n utiliza la variedad conocida como espa\u00f1ol chileno,  o dialecto chileno, y unos pocos, el espa\u00f1ol andino y el espa\u00f1ol chilote. Por otra parte, la lengua de se\u00f1as chilena es usada por la comunidad sorda del pa\u00eds.\nLas lenguas aut\u00f3ctonas se usan poco. El mapudungun es hablado por un n\u00famero estimado de entre 100 000 y 200 000 personas \u2014el chesungun, hablado por unos 2000 huilliches, es un dialecto divergente que algunos expertos consideran un idioma distinto al mapudungun\u2014; el aimara, por unas 20 000; el quechua sure\u00f1o, por unas 8200; y el rapanui, por unas 3390 personas. Otras, como el kaw\u00e9sqar y el yag\u00e1n, est\u00e1n en v\u00edas de extinci\u00f3n. Las lenguas aonikenk, cac\u00e1n, caucahue, chono, g\u00fcn\u00fcna k\u00ebna, kunza y selk'nam \u2014as\u00ed como el allentiac y el millcayac, introducidos durante la Colonia\u2014 est\u00e1n extintas.\nLas lenguas al\u00f3ctonas \u2014como el alem\u00e1n, el catal\u00e1n, el criollo haitiano, el croata, el ingl\u00e9s, el italiano y el roman\u00ed vlax\u2014 son habladas por los miembros de las diversas colonias de origen extranjero.\n\n\n=== Religi\u00f3n ===\n\nAunque su relevancia ha declinado en los \u00faltimos a\u00f1os, el catolicismo romano es la creencia predominante y goza de cierta influencia en la sociedad. La Iglesia cat\u00f3lica ha estado separada del Estado desde 1925, cuando el presidente Arturo Alessandri y el arzobispo Crescente Err\u00e1zuriz acordaron separar la Iglesia del Estado chileno en la Constituci\u00f3n. De este modo, concluy\u00f3 el reconocimiento del catolicismo como religi\u00f3n oficial del Estado, renunciando este al derecho de patronato que hab\u00eda heredado desde la Independencia \u2014sin la aceptaci\u00f3n de la Santa Sede\u2014 y consagrando una amplia libertad de culto, Sin embargo, la iglesia sigue teniendo influencia en los asuntos p\u00fablicos, como en la determinaci\u00f3n de los feriados religiosos del pa\u00eds o el art\u00edculo 586 del C\u00f3digo Civil, que ordena que \u00ablas cosas que han sido consagradas para el culto divino, se regir\u00e1n por el derecho can\u00f3nico\u00bb.\nSeg\u00fan el censo de 2012, de una poblaci\u00f3n total de 13 045 880 chilenos de 15 a\u00f1os o m\u00e1s, el 66,65 % se consider\u00f3 cat\u00f3lico; el 16,44 %, evang\u00e9lico; el 0,98 %, testigo de Jehov\u00e1; el 0,77 %, morm\u00f3n; el 0,12 %, jud\u00edo; el 0,11 %, de espiritualidad ind\u00edgena; el 0,09 %, budista; el 0,04 %, cristiano ortodoxo; el 0,02 %, musulm\u00e1n y el 0,01 %, baha\u00ed. Asimismo, el 12,51 % se declar\u00f3 agn\u00f3stico, ateo o ignor\u00f3 su credo, y el 2,21 % confes\u00f3 seguir otra religi\u00f3n.\nEl ecumenismo en Chile es de larga data. A solicitud del gobierno y con apoyo del cardenal Silva Henr\u00edquez, en 1970 se modific\u00f3 el tradicional Te Deum del 18 de septiembre con el fin de transformarlo en una ceremonia de todas las iglesias cristianas a partir de 1971, adem\u00e1s de contar con la participaci\u00f3n de representantes jud\u00edos y musulmanes.\nDurante los primeros a\u00f1os del R\u00e9gimen Militar, las diferentes iglesias cristianas crearon el Comit\u00e9 Pro Paz que, bajo el alero de la Iglesia cat\u00f3lica, se convirti\u00f3 en la Vicar\u00eda de la Solidaridad en 1976, gan\u00e1ndose el respeto por su defensa de los derechos humanos.\n\n\n== Cultura ==\n\n\n=== Cine ===\n\nEl cine chileno se origin\u00f3 en Iquique el 20 de mayo de 1897 con el estreno del documental Una cueca en Cavancha, del director Luis Odd\u00f3 Osorio, una de las primeras cintas filmadas y exhibidas en Chile. En las d\u00e9cadas siguientes marcaron hitos Ejercicio general del Cuerpo de Bomberos (1902), la primera pel\u00edcula completamente filmada y procesada en el pa\u00eds;  La baraja de la muerte (o El enigma de la calle del Lord) (1916), considerado el primer filme argumental chileno; La trasmisi\u00f3n del mando presidencial (1920), la primera cinta animada del pa\u00eds; y Norte y Sur (1934), la primera pel\u00edcula sonora de Chile.\nEn el gobierno de Juan Antonio R\u00edos y bajo el alero de la Corfo, el decreto 2581 de 1942 del Ministerio de Justicia cre\u00f3 Chilefilms, con el objetivo de producir filmes tanto para el p\u00fablico local como para el resto de Am\u00e9rica Latina, siguiendo como modelo el estilo de los estudios de Hollywood. \nLos cinco filmes nacionales m\u00e1s vistos en Chile han sido: Stefan v/s Kramer (2012), con 2 070 465 espectadores; Sin filtro (2016), con 1 047 000; Sexo con amor (2003), con 990 572; El chacotero sentimental (1999), con 801 393; y El ciudadano Kramer (2013), con 702 685.\nEn cuanto a galardones internacionales, Gloria M\u00fcnchmeyer se adjudic\u00f3 la Copa Volpi del Festival Internacional de Cine de Venecia por su papel en La Luna en el espejo (1990), mientras que a Paulina Garc\u00eda se le otorg\u00f3 el Oso de Plata del Festival Internacional de Cine de Berl\u00edn por su interpretaci\u00f3n en Gloria (2013). Asimismo, Taxi para tres (2001) se adjudic\u00f3 la Concha de Oro a la mejor pel\u00edcula del Festival Internacional de Cine de San Sebasti\u00e1n, mientras que tres cintas chilenas obtuvieron el Goya a la mejor pel\u00edcula iberoamericana: La frontera (1991), La buena vida (2008) y La vida de los peces (2010);   en tanto, Gloria (2013) gan\u00f3 el Ariel en la categor\u00eda mejor pel\u00edcula iberoamericana, El club (2015) recibi\u00f3 el Oso de Plata del Gran Premio del Jurado en la Berlinale e Historia de un oso (2014) gan\u00f3 el \u00d3scar en la categor\u00eda mejor cortometraje animado.\nPor otra parte, los filmes La nana (2009), El club (2015) y Neruda (2016) fueron nominados al Globo de Oro en la categor\u00eda mejor pel\u00edcula en lengua no inglesa, mientras que la cinta No (2012) fue el primer filme chileno en ser nominado al \u00d3scar en la categor\u00eda mejor pel\u00edcula de habla no inglesa.\nEntre los directores han sobresalido Silvio Caiozzi, ganador del premio al mejor director del Festival Internacional de Cine de Montreal por Coronaci\u00f3n (2000); Aldo Francia, Patricio Guzm\u00e1n, ganador del Oso de Plata al mejor guion por El bot\u00f3n de n\u00e1car (2015);  Miguel Litt\u00edn, dos veces nominado al \u00d3scar a la mejor pel\u00edcula extranjera;  Lautaro Mur\u00faa, Ra\u00fal Ruiz, considerado el cineasta chileno m\u00e1s reconocido de la historia;  Helvio Soto y Vanessa Schwartz, nominada al \u00d3scar al mejor cortometraje animado, entre otros. Por otro lado, entre los directores de fotograf\u00eda destaca Claudio Miranda, ganador del \u00d3scar a la mejor fotograf\u00eda.\n\n\n=== Literatura ===\n\nChile es un \u00abpa\u00eds de poetas\u00bb, seg\u00fan la tradici\u00f3n popular, debido a la importancia que han tenido diversos literatos del g\u00e9nero l\u00edrico a lo largo de su historia. Ya durante la conquista y colonizaci\u00f3n de Chile, se destacaron los poemas \u00e9picos La Araucana (1569), del espa\u00f1ol Alonso de Ercilla, y Arauco Domado (1596), de Pedro de O\u00f1a, el primer poeta nacido en el actual territorio chileno. Siglos m\u00e1s tarde descollaron \u00ablos cuatro grandes de la poes\u00eda chilena\u00bb: Vicente Huidobro, Pablo de Rokha y los dos ganadores del premio Nobel Gabriela Mistral (1945), la primera latinoamericana galardonada con el Nobel de Literatura, y Pablo Neruda (1971), considerado uno de los veintis\u00e9is autores centrales del canon de la literatura occidental de todos los tiempos. Otros poetas destacados son Enrique Lihn, Jorge Teillier y los ganadores del premio Miguel de Cervantes Gonzalo Rojas (2003) y Nicanor Parra (2011).\nEn el g\u00e9nero narrativo, han resaltado Isabel Allende, considerada la escritora en lengua espa\u00f1ola m\u00e1s le\u00edda del mundo; Alberto Blest Gana, Roberto Bola\u00f1o, Francisco Coloane, Jos\u00e9 Donoso, cuya novela El obsceno p\u00e1jaro de la noche es una de las obras esenciales del canon de la literatura occidental del siglo XX; Jorge Edwards, ganador del premio Miguel de Cervantes (1999); Marcela Paz, conocida por su personaje Papelucho; Manuel Rojas y Luis Sep\u00falveda.\nEn el g\u00e9nero dram\u00e1tico, han sobresalido Isidora Aguirre, Juan Rafael Allende, Luis Alberto Heiremans, Juan Radrig\u00e1n Rojas, Alejandro Sieveking, Sergio Vodanovi\u0107 y Egon Wolff, entre otros. En la historia del teatro chileno de la segunda mitad del siglo XX, marcaron hitos La p\u00e9rgola de las flores (1960), la primera obra musical chilena en conseguir \u00e9xito en el extranjero; La negra Ester (1988), la obra m\u00e1s vista en la historia del teatro de Chile; y La muerte y la doncella (1990), la obra chilena m\u00e1s representada internacionalmente.\nLos aportes m\u00e1s significativos en filosof\u00eda se manifestaron a partir de la segunda mitad del siglo XX. Con el arribo de los fil\u00f3sofos chilenos que estudiaron en Europa, se asientan en el pa\u00eds las ideas revolucionarias y reformistas propias de la \u00e9poca, muchas de las cuales lograron materializarse en publicaciones que inspiraron a j\u00f3venes pol\u00edticos de entonces. Entre los fil\u00f3sofos m\u00e1s destacados figuran Jorge Millas, Jorge Eduardo Rivera, Roberto Torretti y su esposa, Carla Cordua.\n\n\n=== M\u00fasica ===\n\nLa m\u00fasica folcl\u00f3rica de Chile se caracteriza por la mezcla de sonidos tradicionales ind\u00edgenas con aquellos tra\u00eddos desde Espa\u00f1a. La cueca, danza nacional desde 1979, es un buen ejemplo de ello: tiene caracter\u00edsticas propias dependiendo de la zona del pa\u00eds en que se representa.\nEl folclore m\u00e1s tradicional ha sido ejecutado a trav\u00e9s del tiempo por diversos artistas y conjuntos, como Margot Loyola, Nicanor Molinare y Los Huasos Quincheros. Desde principios de los a\u00f1os 1960, con el llamado Neofolklore, y sobre todo durante los a\u00f1os 1970, con la llamada Nueva Canci\u00f3n Chilena, se produjo un resurgimiento de la m\u00fasica de ra\u00edz folcl\u00f3rica, con artistas que investigaron los or\u00edgenes musicales del pa\u00eds y compusieron e interpretaron sus propios temas inspirados en estas investigaciones. De este movimiento destacan m\u00fasicos como V\u00edctor Jara, Patricio Manns, Violeta Parra y grupos como Illapu, Inti-Illimani, Los Jaivas y Quilapay\u00fan. Tambi\u00e9n han cultivado y difundido el acervo musical chileno distintos grupos de danza, como el Ballet Folcl\u00f3rico Nacional (1965) y el Bafochi (1987).\n\nEn los a\u00f1os 1980, se consolidaron grupos de tendencia jazz fusi\u00f3n con fuerte influencia latinoamericana, tales como Congreso y Fulano, lo que a\u00f1os despu\u00e9s pas\u00f3 a llamarse fusi\u00f3n latinoamericana. Por otro lado, la influencia de sonidos de origen anglosaj\u00f3n m\u00e1s masivos, como el pop  y el rock, ha permitido la formaci\u00f3n de grupos como Los Prisioneros, Los Tres, La Ley, Lucybell, Chancho en Piedra, Joe Vasconcellos y Los Bunkers, entre otros. Otros importantes representantes de la m\u00fasica popular de origen latinoamericano han sido Lucho Gatica, Antonio Prieto o Los \u00c1ngeles Negros en cuanto a boleros, Myriam Hern\u00e1ndez en la balada, y La Sonora de Tommy Rey en la cumbia, por ejemplo.\nAsimismo, Chile ha contado con compositores e int\u00e9rpretes de diversas ramas de la m\u00fasica docta, como los m\u00fasicos Pedro Humberto Allende, Domingo Santa Cruz, Enrique Soro y Alfonso Leng; los pianistas Claudio Arrau, considerado uno de los m\u00e1s destacados de la historia, Rosita Renard y Alfredo Perl; y el tenor Ram\u00f3n Vinay, entre otros.\nDesde 1987, la SCD ha estado dedicada a registrar la propiedad intelectual de cada obra y su autor. Adem\u00e1s de recaudar los derechos generados a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n nacionales, se preocupa de difundir y promover el desarrollo de la m\u00fasica chilena. Otras de sus labores son la formaci\u00f3n de nuevos m\u00fasicos y la previsi\u00f3n en materias sociales y de salud de sus socios.\nEn este \u00e1mbito, sobresale el Festival Internacional de la Canci\u00f3n de Vi\u00f1a del Mar, que se ha llevado a cabo desde 1960, considerado el mayor y m\u00e1s conocido certamen musical de Am\u00e9rica Latina y el principal del continente americano.  \n\n\n=== Artes visuales ===\n\n\n==== Pintura ====\n\nLos inicios de la pintura chilena se encuentran en los objetos rituales y las telas de los pueblos ind\u00edgenas, particularmente aquellos de los pueblos atacame\u00f1o, diaguita y mapuche. \n\nDurante la conquista espa\u00f1ola, el arte se convirti\u00f3 en una mezcla entre lo nativo y lo europeo, formando el llamado arte colonial, principalmente desarrollado por los jesuitas instalados en el pa\u00eds en ese periodo. \nA inicios del siglo XIX, llegaron a Chile los \u00abpintores viajeros\u00bb, tambi\u00e9n llamados \u00abprecursores de la pintura chilena\u00bb, un grupo de artistas donde descollaron Jos\u00e9 Gil de Castro, Claudio Gay, Raymond Monvoisin y Mauricio Rugendas. Con este grupo, la sociedad chilena acept\u00f3 e impuls\u00f3 el nuevo arte europeo, instal\u00e1ndose sucesivamente los gustos por la pintura italiana, espa\u00f1ola y francesa.\nUn hito en la historia pict\u00f3rica de Chile fue la creaci\u00f3n en 1849 de la Academia de Pintura,  donde se formaron los cuatro \u00abgrandes maestros de la pintura chilena\u00bb: Juan Francisco Gonz\u00e1lez, Pedro Lira, Alberto Valenzuela Llanos y Alfredo Valenzuela Puelma.\nLos seguidores de los grandes maestros fueron los encargados de guiar el nuevo arte nacional y conformar los primeros grupos art\u00edsticos chilenos, como la \u00abgeneraci\u00f3n del 13\u00bb, tambi\u00e9n llamada \u00abgeneraci\u00f3n del centenario\u00bb u ocasionalmente \u00abgeneraci\u00f3n tr\u00e1gica\u00bb, contempor\u00e1nea a la creaci\u00f3n del Museo Nacional de Bellas Artes y liderada por Fernando \u00c1lvarez de Sotomayor,  el \u00abgrupo Montparnasse\u00bb, liderado por Camilo Mori, y, m\u00e1s tard\u00edamente, la \u00abgeneraci\u00f3n de los ochenta\u00bb.\nEntre los artistas contempor\u00e1neos chilenos m\u00e1s reconocidos, tanto en Chile como en el extranjero, est\u00e1n el considerado \u00ab\u00faltimo surrealista\u00bb Roberto Matta y el hiperrealista Claudio Bravo, el m\u00e1s destacado de los \u00faltimos a\u00f1os.\n\n\n==== Escultura ====\n\nLuego de la consolidaci\u00f3n de la rep\u00fablica, se abandon\u00f3 el influjo religioso de la Colonia en el arte y se opt\u00f3 por una vinculaci\u00f3n con los valores propios del patriotismo, aunque con artistas extranjeros debido a la ausencia de escultores chilenos.\nEl primer monumento que lleg\u00f3 al Chile independiente fue una escultura de estilo rom\u00e1ntico que representa a la diosa Minerva entregando la libertad a Am\u00e9rica, simbolizada por un ind\u00edgena, comprada por el diplom\u00e1tico Javier P\u00e9rez Rosales al escultor italiano Francisco Orsolino. Fue inaugurada en 1836 y ubicada en la Plaza de Armas de Santiago.\nEn 1850 se cre\u00f3 un curso de arquitectura, bajo la direcci\u00f3n del franc\u00e9s Brunet Debaines, y en 1854 se fund\u00f3 la Escuela de Escultura, dirigida por el escultor franc\u00e9s Augusto Fran\u00e7ois. La Escuela fue traspasada en 1859 a la Universidad de Chile, donde fue anexada a la Escuela de Pintura. Entre los primeros escultores que se formaron all\u00ed destacan Jos\u00e9 Miguel Blanco y Nicanor Plaza, cuyos estilos conjugan la l\u00ednea neocl\u00e1sica del maestro Augusto Fran\u00e7ois y el realismo franc\u00e9s del siglo XIX. Otros escultores destacados han sido Virginio Arias, autor del Monumento al roto chileno, Sim\u00f3n Gonz\u00e1lez, autor de El ni\u00f1o taimado, Rebeca Matte, creadora de Horacio y El eco, y Mario Irarr\u00e1zabal, creador de la Mano del desierto.\n\n\n==== Fotograf\u00eda ====\nEn 1845 el primer daguerrotipista chileno, Jos\u00e9 Dolores Fuenzalida, inaugur\u00f3 su estudio en Valpara\u00edso y luego otro en Santiago. Ambas ciudades concentraron los inicios de la fotograf\u00eda nacional.\nEn 1861 se comenzaron a utilizar im\u00e1genes fotogr\u00e1ficas en impresos, como en el libro La Provincia de Valdivia y Los Araucanos, de Paul Treutler. Con la disminuci\u00f3n de los gastos asociados a la labor fotogr\u00e1fica, a comienzos del siglo XX cada vez m\u00e1s personas fueron atra\u00eddas para ejercer este oficio. Aparecieron nuevos g\u00e9neros, aument\u00f3 la demanda por vistas de paisajes \u2014como las que captur\u00f3 F\u00e9lix Leblanc en su \u00e1lbum de vistas de Valpara\u00edso\u2014 y la atracci\u00f3n por retratar costumbres sociales y escenas urbanas sirvi\u00f3 como precedente de una fotograf\u00eda de corte documental. Del mismo modo, se publicaron innovaciones t\u00e9cnicas como la fotograf\u00eda estereosc\u00f3pica y el autocromo, entre otras.\nEntre los fot\u00f3grafos chilenos, sobresalen Paz Err\u00e1zuriz y Sergio Larra\u00edn.\n\n\n=== Historieta ===\n\nLos inicios de la historieta en Chile se remontan a los a\u00f1os 1850. Su precursor fue Antonio Smith, quien en El Correo Literario satiriz\u00f3 a los miembros del gobierno conservador.  En cambio, Pedro Subercaseaux prefiri\u00f3 la cr\u00edtica costumbrista  y bajo el seud\u00f3nimo Lustig cre\u00f3 en 1906 a Federico Von Pilsener, considerado el primer personaje del c\u00f3mic chileno.\nNumerosas revistas se sucedieron, como El Peneca y Topaze, as\u00ed como las historietas Don Fausto, Pobre Diablo y Pulgarcito, aunque el logro m\u00e1s notable y duradero del c\u00f3mic chileno se obtuvo en 1949, cuando la revista Okey public\u00f3 el personaje Condorito, creado por Ren\u00e9 R\u00edos, que se ha convertido en un s\u00edmbolo nacional. Otros c\u00f3mics importantes fueron El siniestro Doctor Mortis y las revistas Barrabases, la primera historieta deportiva infantil de la historia, creada por Guido Vallejos, y Mampato de Themo Lobos.\nLa llegada al poder de la Unidad Popular en 1970 politiz\u00f3 nuevamente los c\u00f3mics nacionales. En los a\u00f1os 1980, se fortalecieron los c\u00f3mics de humor y la historieta nacional revivi\u00f3 con la edici\u00f3n de Cucal\u00f3n, revista creada por Themo Lobos. Tambi\u00e9n se publicaron c\u00f3mics para un p\u00fablico m\u00e1s maduro, como \u00c1cido, Bandido y Trauko. En esa \u00e9poca, destac\u00f3 Claudio Galleguillos, Clamton. En los a\u00f1os 1990, la historieta se volvi\u00f3 m\u00e1s violenta y expl\u00edcita, lo que la distanci\u00f3 del p\u00fablico hasta la llegada del nuevo milenio, al publicarse las \u00abnovelas gr\u00e1ficas\u00bb, historias donde priman la narrativa y los guiones.\nEl historietista Hern\u00e1n Vidal, Hervi, recibi\u00f3 el premio La Catrina al \u00abmejor humorista gr\u00e1fico de Latinoam\u00e9rica\u00bb en 2012.\n\n\n=== Identidad y tradiciones ===\n\nDebido a las dis\u00edmiles caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas de Chile, las expresiones culturales var\u00edan notoriamente en diferentes zonas del pa\u00eds.\nLa zona norte se caracteriza por diversas manifestaciones culturales que combinan la influencia de los pueblos ind\u00edgenas andinos con la de los conquistadores hispanos, a las que se suma la importancia de las festividades y tradiciones religiosas, destac\u00e1ndose las diabladas y la Fiesta de La Tirana.\nLa zona central se identifica principalmente con las tradiciones rurales del campo chileno y la denominada cultura huasa, que se extiende entre las regiones de Coquimbo y del Biob\u00edo, mayoritariamente. Como en esta regi\u00f3n geogr\u00e1fica se concentra la mayor parte de la poblaci\u00f3n chilena, se considera tradicionalmente la principal identidad cultural del pa\u00eds y se exterioriza a mediados de septiembre, durante la celebraci\u00f3n de Fiestas Patrias.\nEn la zona sur, la cultura mapuche y las tradiciones de la hacienda dominan en La Araucan\u00eda, mientras que la influencia alemana es preponderante en las cercan\u00edas de Valdivia, Osorno y Llanquihue.  Por otro lado, en el archipi\u00e9lago de Chilo\u00e9 se gener\u00f3 una cultura con su propia mitolog\u00eda, originada por el sincretismo de las creencias ind\u00edgena y espa\u00f1ola.\nLa zona austral ha generado una identidad propia influenciada por los inmigrantes, tanto de Chilo\u00e9 y del centro del pa\u00eds como de la ex-Yugoslavia, y que en Magallanes se caracteriza por un marcado regionalismo.  \nLa identidad cultural de la isla de Pascua es \u00fanica debido al desarrollo de una cultura polin\u00e9sica completamente aislada por varios siglos. \n\n\n=== Patrimonio cultural ===\n\nEl patrimonio cultural de Chile est\u00e1 formado, en primer lugar, por su patrimonio inmaterial, compuesto de distintas manifestaciones culturales \u2014como arte, artesan\u00eda, bailes, costumbres, festividades, gastronom\u00eda, juegos, m\u00fasica y tradiciones\u2014, y, en segundo lugar, por su patrimonio material, constituido por aquellos edificios, objetos y sitios de car\u00e1cter arqueol\u00f3gico, arquitect\u00f3nico, artesanal, art\u00edstico, etnogr\u00e1fico, folcl\u00f3rico, hist\u00f3rico, religioso o tecnol\u00f3gico dispersos por el territorio chileno.\nEn Chile se encuentran seis bienes de inter\u00e9s cultural declarados patrimonio de la Humanidad \u2014de acuerdo a lo estipulado en la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial Cultural y Natural de la Unesco de 1972, ratificada por Chile en 1980\u2014: el parque nacional Rapa Nui (1995), las iglesias de Chilo\u00e9 (2000), el barrio hist\u00f3rico de la ciudad portuaria de Valpara\u00edso (2003), las oficinas salitreras de Humberstone y Santa Laura (2005), la ciudad minera de Sewell (2006) y el Qhapaq \u00d1an, \u00abcamino del inca\u00bb (2014). Asimismo, Chile posee un bien declarado patrimonio cultural inmaterial de la Humanidad: el baile chino (2014).\nEn 1999 se instaur\u00f3 el D\u00eda del Patrimonio  como una forma de reconocer la herencia arquitect\u00f3nica, cultural e hist\u00f3rica de Chile.\n\n\n=== Emblemas nacionales ===\nChile posee una serie de emblemas nacionales definidos por ley.\n\nEl decreto 1534 de 1967 del Ministerio del Interior determin\u00f3 los emblemas nacionales del pa\u00eds y reglament\u00f3 su uso, refundiendo y sistematizando diversas normas legales y reglamentarias sobre la materia. Su art\u00edculo 1.\u00ba establec\u00eda que los emblemas nacionales eran \u00abel Escudo de Armas de la Rep\u00fablica, la Bandera Nacional, la Escarapela o Cucarda y el Estandarte Presidencial o Bandera Nacional Presidencial\u00bb. Adem\u00e1s, este mismo art\u00edculo ratific\u00f3 la oficializaci\u00f3n de la inclusi\u00f3n en el escudo nacional del lema \u00abPor la raz\u00f3n o la fuerza\u00bb hecha por el decreto 2271 de 1920 del Ministerio de Guerra y Marina.\nPosteriormente, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile de 1980 estableci\u00f3 en su art\u00edculo 2.\u00ba que \u00abson emblemas nacionales la bandera nacional, el escudo de armas de la Rep\u00fablica y el himno nacional\u00bb, mientras que en su art\u00edculo 22.\u00ba se\u00f1al\u00f3 que \u00abtodo habitante de la Rep\u00fablica debe respeto a Chile y a sus emblemas nacionales\u00bb. Por su parte, la Ley de Seguridad del Estado \u2014decreto 890 de 1975 del Ministerio del Interior\u2014 dispuso en su art\u00edculo 6.\u00ba que \u00abcometen delito contra el orden p\u00fablico [...] b) Los que ultrajaren p\u00fablicamente la bandera, el escudo o el nombre de la patria\u00bb.\nAsimismo, se han oficializado otros s\u00edmbolos nacionales mediante decretos. El copihue ha sido la flor nacional desde el 24 de febrero de 1977 y la cueca, la danza nacional desde el 6 de noviembre de 1979. El lapisl\u00e1zuli, una gema extra\u00edda en el norte de Chile, fue declarado piedra nacional el 23 de noviembre de 1984;  la combarbalita, una roca ornamental semipreciosa que es abundante en la zona de Combarbal\u00e1, tambi\u00e9n fue declarada como tal el 22 de noviembre de 1993. Por otro lado, mediante oficio, al rodeo chileno se lo ha considerado deporte nacional desde el 10 de enero de 1962; el 4 de octubre de 2014, la rayuela fue reconocida como deporte nacional y como \u00abs\u00edmbolo cultural y patrimonial de la Naci\u00f3n\u00bb.\nContra la creencia popular, aunque el c\u00f3ndor andino y el huemul est\u00e1n presentes en el escudo de Chile, ni ellos ni la araucaria han sido determinados como emblemas nacionales por ley; sin embargo, todos ellos han sido decretados monumentos naturales. \n\n\n=== Gastronom\u00eda ===\n\nLa gastronom\u00eda chilena surgi\u00f3 de la mezcla entre la alimentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas con la gastronom\u00eda colonial espa\u00f1ola y algunas influencias europeas. Los principales ingredientes en la cocina tradicional chilena corresponden a alimentos propios de la zona \u2014como el ma\u00edz, la papa y el tomate, entre otros\u2014 y a productos inicialmente tra\u00eddos por los espa\u00f1oles \u2014como el trigo y las carnes de cerdo, pollo, vacuno y cordero; esta \u00faltima sobre todo en la zona austral del pa\u00eds\u2014. El consumo de alimentos marinos es importante en las zonas costeras.\nLos platos m\u00e1s tradicionales de la cocina chilena son el ajiaco, los anticuchos, los asados, la calapurca, el cancato, la carbonada, la cazuela, el chapalele, el charquic\u00e1n, el curanto, las empanadas de pino, las humitas, el milcao, la paila marina, la pantruca, el pastel de choclo, el pastel de papa, los porotos granados, el pulmay y el tomatic\u00e1n, entre otros.  Algunos postres tradicionales son los alfajores, el manjar    y el mote con huesillos.\nEl vino chileno es la principal bebida alcoh\u00f3lica, principalmente en sus cepas Cabernet Sauvignon, Carm\u00e9n\u00e8re y Merlot entre los vinos tintos, y Chardonnay y Sauvignon Blanc entre los blancos. Otras bebidas tradicionales son la chicha y el pisco chileno.\nLa revista National Geographic destac\u00f3 como el quinto mejor del mundo al Mercado Central de Santiago, un lugar reconocido por su gastronom\u00eda que conserva el patrimonio culinario chileno. En la lista The World's 50 Best Restaurants de 2016, publicada por la revista Restaurant, figuraron cuatro restoranes chilenos entre los cincuenta mejores de Am\u00e9rica Latina; adem\u00e1s, uno de ellos fue elegido entre los cincuenta mejores del mundo.\n\n\n=== Deporte ===\n\nLos inicios del deporte chileno se encuentran en el pal\u00edn y el linao, deportes jugados por el pueblo mapuche, similares al hockey y al rugby, respectivamente. En las zonas campesinas, el rodeo chileno es el principal deporte tradicional practicado y se lo ha considerado deporte nacional desde 1962. En 2014 la rayuela tambi\u00e9n fue reconocida como deporte nacional.\nChile tiene una historia ol\u00edmpica de 121 a\u00f1os. Luis Subercaseaux concurri\u00f3 a los Juegos Ol\u00edmpicos de Atenas 1896,   convirti\u00e9ndose as\u00ed en el \u00fanico iberoamericano en participar en las primeras olimpiadas de la Era Moderna.   En Atenas 2004, el pa\u00eds alcanz\u00f3 su primera medalla de oro luego de que los tenistas Fernando Gonz\u00e1lez y Nicol\u00e1s Mass\u00fa ganaran la competencia de dobles. En total, Chile ha logrado trece medallas: dos de oro, siete de plata y cuatro de bronce.  \n\nA fines del siglo XIX, los inmigrantes brit\u00e1nicos trajeron al pa\u00eds el f\u00fatbol, que se populariz\u00f3 r\u00e1pidamente convirti\u00e9ndose en el principal deporte del pa\u00eds tras su profesionalizaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de la Primera Divisi\u00f3n en 1933. El seleccionado nacional ha participado en la fase final de la Copa Mundial de F\u00fatbol en nueve ocasiones, siendo su m\u00e1ximo logro el tercer lugar cuando fue local en 1962,  mientras que, a nivel regional, obtuvo la Copa Am\u00e9rica en 2015 siendo local y en 2016.  Los clubes chilenos han alzado trofeos internacionales en seis ocasiones: Colo-Colo se adjudic\u00f3 tanto la Copa Libertadores como la Copa Interamericana en 1991,  y la Recopa Sudamericana en 1992; Universidad Cat\u00f3lica, la Copa Interamericana en 1993; Universidad de Chile, la Copa Sudamericana en 2011; mientras que, en la categor\u00eda femenina, Colo-Colo gan\u00f3 la Copa Libertadores en 2012.\nEl tenis es por sus logros el deporte m\u00e1s exitoso del pa\u00eds. En 1937 Anita Lizana gan\u00f3 el Abierto de Estados Unidos, y la prensa especializada la posicion\u00f3 n\u00famero 1 de la clasificaci\u00f3n femenina, siendo la primera iberoamericana en lograrlo. En 1956 Luis Ayala triunf\u00f3 en dobles mixto en el Torneo de Roland Garros. En 1976 Chile se convirti\u00f3 en el primer pa\u00eds en Sudam\u00e9rica y el segundo en Am\u00e9rica Latina en jugar la final de la Copa Davis. En 1998 Marcelo R\u00edos fue el primer iberoamericano en alcanzar el n\u00famero 1 de la clasificaci\u00f3n ATP. En 2001 Guillermo Hormaz\u00e1bal, Jorge Aguilar y Carlos R\u00edos ganaron la Copa Davis Junior. En 2003 y 2004 Fernando Gonz\u00e1lez y Nicol\u00e1s Mass\u00fa lograron la Copa Mundial por Equipos. En 2010 Christian Gar\u00edn, Basti\u00e1n Malla y Sebasti\u00e1n Santib\u00e1\u00f1ez obtuvieron la Copa Mundial de Tenis Junior.\nEn equitaci\u00f3n destacaron Eduardo Y\u00e1\u00f1ez y Alberto Larraguibel, quien junto con su caballo Huaso logr\u00f3 en 1949 el r\u00e9cord mundial en salto alto, uno de los m\u00e1s antiguos sin haber sido batido. En polo Chile se ha adjudicado los campeonatos mundiales de 2008 y 2015, y la Copa de Naciones en 2016. En h\u00edpica sobresali\u00f3 Jos\u00e9 Santos.\nEn gimnasia art\u00edstica resalta Tom\u00e1s Gonz\u00e1lez, el primer chileno en obtener medallas tanto en Juegos Panamericanos  como en Copas Mundiales, considerado el mejor deportista de alto rendimiento del pa\u00eds.\nEn hockey sobre patines las ciudades de Santiago y Talcahuano fueron sedes del Campeonato mundial masculino \u00abA\u00bb en 1962 y 1980, respectivamente. Santiago tambi\u00e9n fue sede del Campeonato mundial femenino en 2006, cuando Chile obtuvo el t\u00edtulo.\nEn velerismo sobresale Alberto Gonz\u00e1lez, el deportista chileno con mayor cantidad de medallas panamericanas \u2014seis preseas en total: 3 de oro, 2 de plata y 1 de bronce\u2014 y poseedor de siete t\u00edtulos en campeonatos mundiales. Dentro del esqu\u00ed acu\u00e1tico, destaca Felipe Miranda, quien fue campe\u00f3n mundial de la modalidad combinada en 2013. En nataci\u00f3n resaltan V\u00edctor Contreras, quien registr\u00f3 un r\u00e9cord mundial al cruzar el estrecho de Gibraltar en 1981, y Kristel K\u00f6brich, quien ha sido tricampeona panamericana en 800 y 1500 m libres. En remo Chile obtuvo el campeonato mundial de una categor\u00eda en 2002.\nEn motociclismo destacan los campeonatos mundiales de Carlo de Gavardo en 2004 y 2005 y de Francisco L\u00f3pez en 2006 en la disciplina de rally raid 450 cc. Ambos alcanzaron el tercer lugar en el rally Dakar, el m\u00e1s famoso del mundo, que se ha organizado en Chile desde 2009. En 2014 Ignacio Casale gan\u00f3 dicha competencia en la disciplina de cuadriciclos. En ciclismo acrob\u00e1tico sobresale Francisco Zurita, campe\u00f3n mundial de BMX. En boxeo Arturo Godoy pele\u00f3 dos veces el t\u00edtulo mundial ante Joe Louis, considerado uno de los mejores pugilistas de la historia, mientras que Mart\u00edn Vargas fue el chileno que disput\u00f3 en m\u00e1s ocasiones la corona mundial. En golf destac\u00f3 Nicole Perrot, ganadora del United States Girls' Junior Golf Championship 2001 y finalista del U.S. Women's Amateur Championship ese mismo a\u00f1o.\nEn ajedrez resaltan los grandes maestros internacionales Iv\u00e1n Morovic, Rodrigo V\u00e1squez, Javier Campos y Mauricio Flores.  El b\u00e1squetbol se disputa principalmente a nivel universitario en la zona sur del pa\u00eds, mientras que, a nivel internacional, la selecci\u00f3n chilena masculina alcanz\u00f3 el tercer lugar del Campeonato Mundial de Baloncesto en la primera edici\u00f3n de 1950 y en la tercera versi\u00f3n de 1959, cuando fue local.\nChile posee dieciocho centros de esqu\u00ed a lo largo de la cordillera de los Andes, como Portillo, en cuyas instalaciones se celebr\u00f3 el Campeonato Mundial de Esqu\u00ed Alpino de 1966, el \u00fanico realizado en el hemisferio sur.\n\n\n== Ciencia y tecnolog\u00eda ==\n\nDe acuerdo al n\u00famero de publicaciones cient\u00edficas, Chile ocup\u00f3 el cuarto puesto en Am\u00e9rica Latina y el trig\u00e9simo octavo lugar en el mundo en 2011. En 2014 el pa\u00eds tuvo la tasa m\u00e1s alta de patentes cient\u00edficas en Am\u00e9rica del Sur: 13,52 por cada mill\u00f3n de habitantes.\n\nChile mantiene doce estaciones de investigaci\u00f3n cient\u00edfica \u2014cuatro bases permanentes, operativas durante todo el a\u00f1o, y ocho bases temporales, operativas en verano\u2014 y siete refugios en la Ant\u00e1rtica, mientras que, en el desierto de Atacama, existe m\u00e1s de una docena de observatorios \u2014como Paranal (VLT), el complejo astron\u00f3mico m\u00e1s avanzado y poderoso del planeta, ALMA, el mayor proyecto astron\u00f3mico del mundo,  y La Silla, entre otros\u2014. Chile posee el 40 % de la observaci\u00f3n astron\u00f3mica del mundo; sin embargo, en la d\u00e9cada de 2020, el sector desarrollar\u00e1 otros proyectos \u2014como el GMT, el LSST, el E-ELT y la ampliaci\u00f3n de ALMA\u2014 que har\u00e1n que el norte del pa\u00eds concentre cerca del 70 %.\nEn biotecnolog\u00eda destaca el bioqu\u00edmico Pablo Valenzuela, quien particip\u00f3 en la creaci\u00f3n de la vacuna contra el virus de la hepatitis B, el descubrimiento del virus de la hepatitis C y el desarrollo de un proceso para producir insulina humana a partir de levaduras; adem\u00e1s, bajo su direcci\u00f3n, cient\u00edficos clonaron y secuenciaron el virus del sida.\nDesde los a\u00f1os 1990, Chile ha contado con sat\u00e9lites artificiales: el FASat-Alfa (1995), el FASat-Bravo (1998) y el Sistema Satelital de Observaci\u00f3n Terrestre (SSOT, 2011).\nLa miner\u00eda chilena ha generado innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y aportes al sector a nivel mundial. La cupr\u00edfera estatal Codelco ha patentado procesos metal\u00fargicos y qu\u00edmicos, como el \u00abConvertidor modificado Teniente (CMT)\u00bb,  que permite obtener cobre con un menor gasto de petr\u00f3leo, y el piloto de miner\u00eda robotizada de la mina Gaby, que usa maquinaria manejada en forma autom\u00e1tica mediante softwares de control de flotas y geolocalizaci\u00f3n. Asimismo, la alta sismicidad de Chile ha fomentado el desarrollo y la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00eda antis\u00edsmica en las obras de mayor envergadura, como la amortiguaci\u00f3n entre pisos de rascacielos usando muelles de absorci\u00f3n de energ\u00eda y vigas en \u00abX\u00bb. \nChile ha sido pionero regional en el uso de telecomunicaciones m\u00f3viles desde los a\u00f1os 1990. Fue el primer pa\u00eds de Am\u00e9rica en ofrecer servicios GSM en 1997, la primera red 3.5G UMTS/HSDPA de Latinoam\u00e9rica en 2006, y el primer servicio HSPA+, el m\u00e1s r\u00e1pido de la regi\u00f3n, en 2010. En 2012 operadores locales realizaron pruebas piloto de servicios de generaci\u00f3n 4G.\n\n\n== Econom\u00eda ==\n\n\n=== Estad\u00edsticas y comercio ===\nLa econom\u00eda chilena es internacionalmente conocida como una de las m\u00e1s s\u00f3lidas del continente. Pese a diversos periodos de crisis que ha enfrentado a lo largo de su historia, en los \u00faltimos a\u00f1os ha tenido un importante y sostenido crecimiento econ\u00f3mico. Implantado durante el R\u00e9gimen Militar, la econom\u00eda de libre mercado se ha mantenido por los gobiernos posteriores con mayor cobertura de programas sociales.\n\nLa desigualdad de g\u00e9nero, cuyo \u00edndice en Chile fue de 0,374 en 2011, tambi\u00e9n incide como variable en el dinamismo de la econom\u00eda chilena. Pese a los avances en la materia en los \u00faltimos a\u00f1os, la diferencia salarial entre hombres y mujeres se mantiene. Adem\u00e1s, la baja participaci\u00f3n laboral de la mujer, la menor en Latinoam\u00e9rica, dificulta la reducci\u00f3n del desempleo.\nEn 2011, se estim\u00f3 que la mano de obra total del pa\u00eds ascend\u00eda a 8 099 000 personas. En 2005, el 13,2 % de los trabajadores se ocupaba en la agricultura, el 23 % en la industria y el 63,8 % en servicios.\nChile se ha convertido en plataforma de inversiones extranjeras para otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y muchas empresas han comenzado a instalar sus sedes corporativas en Santiago. Tambi\u00e9n tiene una importante presencia en inversiones en el sector servicios en Latinoam\u00e9rica.\n\nSeg\u00fan datos de 2012, tanto la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til del pa\u00eds, tambi\u00e9n llamada valor de mercado, que lleg\u00f3 a m\u00e1s de USD 313 325 millones, como la inversi\u00f3n extranjera directa, que alcanz\u00f3 una cifra de m\u00e1s de USD 30 323 millones, se encontraban entre las m\u00e1s altas de Am\u00e9rica Latina. Chile ha sido clasificado como un pa\u00eds de ingreso alto por el Banco Mundial.  Para 2015, el PIB en su valor nominal se estim\u00f3 en USD 240 233 millones y el PBI per c\u00e1pita en USD 13 342; al ajustar los valores por paridad de poder adquisitivo, el PIB per c\u00e1pita para 2015 habr\u00eda alcanzado los USD 23 507 per c\u00e1pita.\nTras a\u00f1os aislado, el pa\u00eds se ha convertido en un mercado abierto al mundo. Chile ha suscrito diversos tipos de tratados comerciales \u2014acuerdos de asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica, tratados de libre comercio, acuerdos de complementaci\u00f3n econ\u00f3mica y acuerdos de alcance parcial\u2014 con 58 pa\u00edses, que representan el 60 % de la poblaci\u00f3n mundial. Sus principales socios comerciales son la Uni\u00f3n Europea, Estados Unidos,  Corea del Sur, China y el Acuerdo P4. Asimismo, est\u00e1 integrado a diversos foros econ\u00f3micos, como la APEC, y es miembro asociado tanto de la Comunidad Andina como del Mercosur y miembro fundador de la Alianza del Pac\u00edfico. En 2010, Chile se convirti\u00f3 en el primer miembro pleno de la OCDE en Sudam\u00e9rica, el segundo en Am\u00e9rica Latina y el tercero del hemisferio sur, debido al reconocimiento en los avances econ\u00f3micos de las \u00faltimas d\u00e9cadas, al desarrollo social y a la fuerte reestructuraci\u00f3n institucional.\nChile posee una econom\u00eda caracterizada por la explotaci\u00f3n y la exportaci\u00f3n de materias primas. En 2012, las exportaciones \u2014cobre, fruta, productos pesqueros, papel y pulpa de celulosa, qu\u00edmicos y vino\u2014 llegaron a los USD 83 660 millones, mientras que las importaciones \u2014petr\u00f3leo y productos derivados, qu\u00edmicos, art\u00edculos el\u00e9ctricos y de telecomunicaciones, maquinaria industrial, veh\u00edculos y gas natural\u2014 alcanzaron una cifra de USD 70 200 millones. Por otro lado, la deuda p\u00fablica se estim\u00f3 en un 10,1 % del PIB y la deuda externa, en USD 102 100 millones a fines de ese a\u00f1o.\nDesde 1975, la moneda oficial de Chile ha sido el peso. Su c\u00f3digo y su n\u00famero ISO 4217 son CLP y 152, respectivamente, y su s\u00edmbolo es $.\n\n\n=== Miner\u00eda ===\n\nLos inicios de la miner\u00eda en Chile se remontan a las extracciones hechas entre 12 000 y 10 000 a\u00f1os atr\u00e1s en una mina de \u00f3xido de hierro en Taltal, Regi\u00f3n de Antofagasta, la m\u00e1s antigua del continente.  Siglos m\u00e1s tarde, la sucesiva explotaci\u00f3n del carb\u00f3n en el sur, la plata en Cha\u00f1arcillo y el salitre en el norte llev\u00f3 a la miner\u00eda a jugar un papel primordial en la econom\u00eda chilena. \n\nLa miner\u00eda est\u00e1 presente en 13 de las 15 regiones del pa\u00eds y extrae 25 productos distintos.  Es la principal actividad econ\u00f3mica de las regiones de Tarapac\u00e1, Antofagasta y Atacama y es de gran importancia en las de Coquimbo, Valpara\u00edso y O'Higgins. En Magallanes, la explotaci\u00f3n de yacimientos de petr\u00f3leo es de suma importancia para el suministro interno.\nEl principal producto comercial es el cobre, popularmente conocido como \u00abel sueldo de Chile\u00bb. El pa\u00eds es el mayor productor del mundo,   satisfaciendo el 36 % del mercado mundial, y cuenta con el 28 % de las reservas mundiales de cobre.  La extracci\u00f3n cupr\u00edfera representa el 30 % de las exportaciones chilenas \u2014abarc\u00f3 m\u00e1s del 60 % de ellas en 1970\u2014. La empresa estatal Codelco (1976), la mayor compa\u00f1\u00eda cupr\u00edfera del planeta, explota algunos de los principales yacimientos chilenos, como Chuquicamata y El Teniente, las mayores minas a cielo abierto y subterr\u00e1nea del mundo,  respectivamente.\nLa explotaci\u00f3n de otros recursos \u2014como hierro, molibdeno, nitrato, oro y plata\u2014 tambi\u00e9n es importante. Adem\u00e1s, Chile cuenta con el 21,9 % de las reservas globales de litio, mientras que en 2012, el 37 % de la producci\u00f3n mundial de este mineral se concentraba en el pa\u00eds.\nEl lapisl\u00e1zuli, una gema extra\u00edda en el norte de Chile, fue declarado piedra nacional en 1984;  la combarbalita, una roca ornamental semipreciosa que es abundante en la zona de Combarbal\u00e1, tambi\u00e9n fue declarada como tal en 1993.\n\n\n=== Agricultura y ganader\u00eda ===\n\nLa agricultura, que en 2005 ocupaba al 13,2 % de la mano de obra chilena, y la ganader\u00eda son las principales actividades de las regiones del centro y del sur del pa\u00eds.\n\nLos principales productos agr\u00edcolas chilenos son los cereales \u2014avena, ma\u00edz y trigo\u2014, las frutas \u2014duraznos, manzanas, peras y uvas\u2014 y las verduras \u2014ajos, cebollas, esp\u00e1rragos y habas\u2014. La exportaci\u00f3n de frutas y verduras ha alcanzado niveles hist\u00f3ricos al abrirse las puertas de los mercados asi\u00e1tico y europeo; lo mismo ha sucedido con productos de la explotaci\u00f3n forestal, pesquera y de crust\u00e1ceos. Un ejemplo de esto es que, en los \u00faltimos a\u00f1os, Chile ha alcanzado a Noruega, el principal exportador del mundo de salm\u00f3n,  y se ha convertido en uno de los pa\u00edses m\u00e1s importantes en el rubro vitivin\u00edcola, donde se ubic\u00f3 como el quinto exportador y el octavo productor mundial en 2009.\nEn 2010 Chile se situaba entre los diez mayores productores mundiales de altramuces (1.\u00ba), paltas (2.\u00ba), kiwis (3.\u00ba), fibra y estopa de c\u00e1\u00f1amo (4.\u00ba), ciruelas y endrinas (5.\u00ba), fibras semejantes a yute (6.\u00ba), uvas (7.\u00ba), duraznos y nectarinas (8.\u00ba), carne de pavo (8.\u00ba), fibra y estopa de lino (9.\u00ba), manzanas (10.\u00ba), avena (10.\u00ba), nueces (10.\u00ba) y cerezas (10.\u00ba). Ese mismo a\u00f1o, los veinte productos chilenos m\u00e1s importantes por su valor eran: uvas, carne de cerdo, leche fresca, carne de pollo, carne vacuna, manzanas, tomates, paltas, trigo, duraznos y nectarinas, kiwis, ciruelas y endrinas, papas, huevos, carne de pavo, cerezas, peras, ma\u00edz verde, almendras y cebollas.\nDurante los \u00faltimos a\u00f1os, se ha tratado de impulsar la industria agroalimentaria con el fin de convertir a Chile en una potencia en esta \u00e1rea hacia 2010. La industria chilena, concentrada en Santiago y en menor grado en Valpara\u00edso y en Concepci\u00f3n, es principalmente de abastecimiento local, salvo la producci\u00f3n de harina de pescado, de la cual Chile es el segundo productor mundial.\n\n\n=== Turismo ===\n\nEl turismo se ha convertido en uno de los principales recursos econ\u00f3micos de Chile desde mediados de los a\u00f1os 1990. En 2005 este sector tuvo un crecimiento de un 13,6 %, generando m\u00e1s de USD 1 500 millones, equivalentes al 1,33 % del PIB nacional. En su promoci\u00f3n tur\u00edstica en el exterior, Chile invirti\u00f3 un total de USD 6 millones en 2012.\nSeg\u00fan la OMT, Chile fue el octavo destino para turistas extranjeros dentro de Am\u00e9rica en 2010, cuando captur\u00f3 el 1,8 % del total de visitas al continente. Ese a\u00f1o, llegaron al pa\u00eds 2 766 000 turistas que generaron ingresos por USD 1 636 millones. La mayor\u00eda de estos visitantes provinieron de pa\u00edses del continente, principalmente de Argentina; sin embargo, el mayor crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os ha correspondido al de visitantes de Europa, principalmente de Alemania. Durante el primer trimestre de 2011, entraron m\u00e1s de 1 043 000 turistas, lo que signific\u00f3 un aumento del 9,2 % con respecto al mismo periodo del a\u00f1o anterior, que se convirtieron en un total de 3 069 792 hasta fines de ese a\u00f1o. A su vez, un total de 3 724 118 chilenos visitaron otros pa\u00edses en 2011.\nLos principales atractivos tur\u00edsticos chilenos corresponden a lugares de paisajes naturales en las zonas extremas del pa\u00eds. En el extremo norte, se encuentran el conjunto formado por el lago Chungar\u00e1 y el volc\u00e1n Parinacota a m\u00e1s de 4500 msnm, San Pedro de Atacama, las lagunas altipl\u00e1nicas, el Valle de la Luna y el campo de g\u00e9iseres de El Tatio, el mayor del hemisferio sur y el tercero del planeta. En el extremo sur se encuentran el parque nacional Vicente P\u00e9rez Rosales, el parque m\u00e1s visitado en 2011, el archipi\u00e9lago de Chilo\u00e9, la Patagonia, la laguna San Rafael y sus glaciares, y el parque nacional Torres del Paine, seleccionado como la octava maravilla del mundo en 2013.  A lo largo de los Andes, existen dieciocho centros de esqu\u00ed de calidad internacional, como Portillo, el m\u00e1s antiguo centro de esqu\u00ed de Am\u00e9rica del Sur, y Valle Nevado, que cuenta con una de las mayores \u00e1reas esquiables de Sudam\u00e9rica. Finalmente, en medio del oc\u00e9ano Pac\u00edfico, isla de Pascua es probablemente el principal atractivo tur\u00edstico chileno.\nEn el \u00e1mbito nacional, el turismo se concentra en el verano, especialmente en los balnearios costeros de la zona norte \u2014Arica, Iquique, Antofagasta, La Serena y Coquimbo\u2014 y lacustres de la zona sur \u2014Puc\u00f3n y Puerto Varas\u2014. Debido a su cercan\u00eda con la capital del pa\u00eds, la costa de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso es la que cuenta con mayor cantidad de turistas, primordialmente en el litoral central y Vi\u00f1a del Mar. Esta \u00faltima ciudad es considerada la capital tur\u00edstica de Chile debido a su importancia en el rubro gracias a sus trece playas, sus diversos centros de entretenimiento \u2014tiene uno de los principales casinos del pa\u00eds\u2014, y el Festival Internacional de la Canci\u00f3n de Vi\u00f1a del Mar.\nAdem\u00e1s, Chile cuenta con seis sitios declarados patrimonio de la Humanidad por la Unesco.\n\n\n== Infraestructura ==\n\n\n=== Energ\u00eda ===\n\nChile es energ\u00e9ticamente dependiente pues carece de grandes reservas de recursos no renovables. Debido a esto, el precio de los combustibles f\u00f3siles depende completamente de la situaci\u00f3n internacional. 10 640 barriles de petr\u00f3leo, equivalentes al 3,51 % de los 302 700 consumidos diariamente en 2010, provinieron de los yacimientos australes; el resto correspondi\u00f3 a importaciones. En 2009 se estim\u00f3 que se importaron 305 100 barriles de petr\u00f3leo, mientras que se exportaron 52 390. En 2011 las reservas se estimaron en 150 millones de barriles.\nPor otro lado, casi el 53 % del gas natural consumido en el pa\u00eds es importado. Seg\u00fan estimaciones, se produjeron 1 350 000 000 de m\u00b3, equivalentes al 47,53 % de los 2 840 millones consumidos en 2009; el resto correspondi\u00f3 a importaciones. Durante gran parte de los a\u00f1os 2000, el principal proveedor fue Argentina, a trav\u00e9s de un gasoducto, pero la apertura del terminal de regasificaci\u00f3n de gas natural licuado en el puerto de Quintero en 2009 ha permitido diversificar la matriz de proveedores a todo el mundo. En 2011 las reservas se estimaron en 97 970 000 000 de m\u00b3. \nEn Chile existen cuatro sistemas el\u00e9ctricos: el Sistema Interconectado del Norte Grande, el Sistema Interconectado Central, el Sistema El\u00e9ctrico de Ays\u00e9n y el Sistema El\u00e9ctrico de Magallanes. En 2008 la producci\u00f3n de electricidad se estim\u00f3 en 60 280 GWh, principalmente generados por centrales hidroel\u00e9ctricas y, en menor medida, por termoel\u00e9ctricas, mientras que el consumo de electricidad lleg\u00f3 a los 56 350 GWh. Adem\u00e1s, se importaron 818 GWh en 2009. Sin embargo, existen tratativas para exportar energ\u00eda el\u00e9ctrica a Argentina desde el Norte Grande. Pese a la cantidad de electricidad generada por hidroelectricidad, se ha aprovechado menos del 20 % del potencial h\u00eddrico del pa\u00eds para evitar la destrucci\u00f3n de sistemas ecol\u00f3gicos por la creaci\u00f3n de embalses, como el de Ays\u00e9n.\nUn hito en la energ\u00eda hidr\u00e1ulica para la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en Chile es la central hidroel\u00e9ctrica Chivilingo, dise\u00f1ada por Thomas Alva Edison y construida en Lota en 1896, convirti\u00e9ndose en la primera de su tipo en el pa\u00eds y la segunda de Sudam\u00e9rica. \nEn el pa\u00eds no existen centrales nucleares, aunque el debate sobre la factibilidad t\u00e9cnica del uso seguro de este tipo de energ\u00eda se abri\u00f3 en 2006. A esto se suman algunos planes para instalar centrales de recursos renovables en Chile \u2014como la planta termosolar Pampa Elvira Solar, que abastece a la Divisi\u00f3n Gabriela Mistral de Codelco en Sierra Gorda\u2014 y as\u00ed aprovechar su alto potencial e\u00f3lico, geot\u00e9rmico, mareomotriz, solar,  termosolar y undimotriz. Para 2025 se proyecta que el 20 % de la energ\u00eda comercializada del pa\u00eds provenga de fuentes renovables no convencionales locales.\n\n\n=== Transporte y conectividad ===\n\nDebido a las caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas del pa\u00eds, la red de transportes es de vital importancia.\n\nEn cuanto a carreteras, en 2010 Chile contaba con una extensi\u00f3n vial de 77 763,74 km \u201417 835,57 de tierra, 18 147,42 pavimentados y 32 720,02 de ripio\u2014. Desde mediados de los a\u00f1os 1990, se ha producido el mejoramiento de las v\u00edas gracias a las licitaciones que permitieron la construcci\u00f3n de m\u00e1s de 2500 km de autopistas de nivel internacional, destacando gran parte de la Carretera Panamericana, que recorre Chile entre Arica y la isla de Chilo\u00e9; las rutas entre Santiago, Valpara\u00edso y el Litoral Central, el acceso norte al Gran Concepci\u00f3n y la red de autopistas urbanas de Santiago, inauguradas entre 2004 y 2006. Otra v\u00eda importante es la Carretera Austral, que conecta Ays\u00e9n con el resto del pa\u00eds, pese a estar cortada en algunos tramos en que se utilizan transbordadores. Los pasos de Chungar\u00e1-Tambo Quemado y Chacalluta sirven de conexi\u00f3n fronteriza con Bolivia y Per\u00fa, respectivamente, mientras que con Argentina existen m\u00e1s de cuarenta a lo largo de la cordillera, siendo el m\u00e1s importante el de Los Libertadores.\nAunque la costa chilena se extiende por 6435 km, la navegaci\u00f3n es poco utilizada como medio de transporte de pasajeros salvo en Chilo\u00e9 y la zona austral, donde sirve como conexi\u00f3n entre las diversas islas. Por otro lado, para Chile es de gran importancia la marina mercante, formada por 48 nav\u00edos en 2010, que transporta el 95 % de las exportaciones e importaciones \u2014en 2012, Chile fue el tercer principal usuario del canal de Panam\u00e1\u2014. Chile cuenta con 39 puertos \u201412 estatales y 27 privados\u2014; entre ellos, los principales son, de norte a sur: Huasco, Puerto Ventanas, Valpara\u00edso, San Antonio, Lirqu\u00e9n, San Vicente y Coronel.\n\nEn 2010 el sistema de ferrocarriles chileno contaba con 7082 km de extensi\u00f3n. Las l\u00edneas f\u00e9rreas, que anta\u00f1o cruzaron gran parte del pa\u00eds y fueron su motor de crecimiento, se utilizan principalmente para el transporte de carga hacia los puertos luego de la crisis que vivi\u00f3 este medio de transporte a mediados de los a\u00f1os 1970 y que casi lleva a su extinci\u00f3n. Desde los a\u00f1os 1990, se ha vivido un proceso de recuperaci\u00f3n del tren con el restablecimiento de los servicios de pasajeros de la Empresa de los Ferrocarriles del Estado (EFE) entre Santiago y Puerto Montt. Por el contrario, el sistema de ferrocarriles urbanos ha experimentado una expansi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os con la inauguraci\u00f3n de los sistemas Biotr\u00e9n (1999) y Metro Valpara\u00edso (2005), y la extensi\u00f3n del Metro de Santiago (1975) hasta los 103 km en 2011.\nChile cuenta con 102 helipuertos, 344 aer\u00f3dromos y 7 aeropuertos. Entre ellos destacan los aeropuertos de Chacalluta en Arica, Diego Aracena en Iquique, Andr\u00e9s Sabella en Antofagasta, Carriel Sur en Concepci\u00f3n, El Tepual en Puerto Montt, Presidente Ib\u00e1\u00f1ez en Punta Arenas, Mataveri en isla de Pascua, el aeropuerto m\u00e1s remoto del mundo; y Comodoro Arturo Merino Ben\u00edtez en Santiago (1967), uno de los principales del continente, con un tr\u00e1fico de 12 105 524 pasajeros en 2011.\n\n\n=== Telecomunicaciones ===\nChile cuenta con un sistema de telecomunicaciones que abarca gran parte del territorio, incluyendo Chile insular y las bases ant\u00e1rticas.\n\nEn 1968 entr\u00f3 en operaciones la estaci\u00f3n terrena de comunicaci\u00f3n satelital de Longovilo, la primera de su tipo en Am\u00e9rica Latina, propiedad de la empresa Entel Chile.\nEn 2012 hab\u00eda 3 276 000 l\u00edneas de telefon\u00eda fija y 24 130 000 abonados a la telefon\u00eda m\u00f3vil. En 2009 Chile se convirti\u00f3 en el tercer pa\u00eds latinoamericano en alcanzar el 100 % de penetraci\u00f3n en telefon\u00eda m\u00f3vil. Asimismo, el consumo de servicios de banda ancha m\u00f3vil per c\u00e1pita \u2014incluyendo netbooks, smartphones y tabletas\u2014 igual\u00f3 el promedio de la OCDE. Este fen\u00f3meno fue favorecido por las pol\u00edticas de protecci\u00f3n a la libre competencia, la entrada de OMVs al mercado y la portabilidad num\u00e9rica, entre otros factores.\nSeg\u00fan el \u00edndice de desarrollo humano 2010, en Chile hab\u00eda 32,5 usuarios de Internet por cada cien personas. En 2013 las tasas de penetraci\u00f3n de Internet \u2014con 11 546 990 de usuarios (el 66,5 % de la poblaci\u00f3n total)\u2014 y de banda ancha \u2014con el 30,9 % de alcance a 2011\u2014 estaban entre las m\u00e1s altas de Am\u00e9rica Latina. En 2014 la integraci\u00f3n en Internet del pa\u00eds fue la mayor de Latinoam\u00e9rica.\nEn 1993 se instal\u00f3 en Chile el primer servidor web de Am\u00e9rica Latina. En tanto, el n\u00famero de sitios web registrados con el dominio de nivel superior geogr\u00e1fico del pa\u00eds \u2014\u00ab.cl\u00bb, creado en 1987\u2014 lleg\u00f3 a 474 471 a fines de marzo de 2015. Por otra parte, los internautas chilenos fueron los terceros del mundo que m\u00e1s tiempo dedicaron a las redes sociales en 2011.\n\n\n=== Medios de comunicaci\u00f3n ===\n\nLos medios de comunicaci\u00f3n masiva tradicionales en Chile son la prensa escrita, la radio y la televisi\u00f3n.\n\nCon or\u00edgenes en el primer peri\u00f3dico nacional \u2014Aurora de Chile, cuyo primer n\u00famero se public\u00f3 el 13 de febrero de 1812\u2014, la prensa chilena se concentra primordialmente en dos consorcios period\u00edsticos, Copesa y El Mercurio Sociedad An\u00f3nima Period\u00edstica, cuyos principales diarios de circulaci\u00f3n nacional son, respectivamente, La Tercera y El Mercurio. La edici\u00f3n de Valpara\u00edso de este \u00faltimo es el peri\u00f3dico vigente m\u00e1s antiguo del pa\u00eds y del mundo en lengua espa\u00f1ola, publicado a partir del 12 de septiembre de 1827. Adem\u00e1s, existen diversas publicaciones de circulaci\u00f3n regional. Las revistas \u2014semanales, quincenales o mensuales\u2014 son de circulaci\u00f3n nacional.\nLa primera transmisi\u00f3n oficial de radio en Chile ocurri\u00f3 en Santiago el 19 de agosto de 1922, en tanto que la primera radioemisora del pa\u00eds, Radio Chilena, se inaugur\u00f3 el 26 de marzo de 1923. D\u00e9cadas m\u00e1s tarde, inici\u00f3 sus emisiones El Conquistador FM, la primera radio chilena en transmitir en frecuencia modulada el 1 de marzo de 1962. Esta misma estaci\u00f3n fue la primera en transmitir en sonido est\u00e9reo en 1963. En 2006 se registraron 1490 radioemisoras en el pa\u00eds \u2014175 AM y 1315 FM\u2014, la mayor\u00eda de ellas afiliada a la Archi. En 2015, la ley 20810 fij\u00f3 un m\u00ednimo de 20 % de m\u00fasica nacional en las radioemisoras.\nLa televisi\u00f3n es el principal medio de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds. Su primera transmisi\u00f3n se realiz\u00f3 en Valpara\u00edso el 5 de octubre de 1957 y se masific\u00f3 a partir de la realizaci\u00f3n en Chile de la Copa Mundial de F\u00fatbol de 1962. La televisi\u00f3n chilena cuenta con siete estaciones televisivas con cobertura nacional \u2014la estatal Televisi\u00f3n Nacional de Chile (1969) y las privadas UCV Televisi\u00f3n (1957), la m\u00e1s antigua del pa\u00eds, dependiente de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso; Canal 13 (1959), dependiente del Grupo Luksic y de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile; Chilevisi\u00f3n (1960), Mega (1990), La Red (1991) y Telecanal (2005)\u2014, agrupadas en la Anatel, y varias de car\u00e1cter regional. La televisi\u00f3n chilena ha transmitido en el sistema NTSC, en color desde 1978, en est\u00e9reo desde 1985 y en alta definici\u00f3n desde 2009. S\u00e1bado gigante (1962-2015), el programa m\u00e1s antiguo en la historia de la televisi\u00f3n chilena, fue certificado por el Libro Guinness de los r\u00e9cords como el \u00abprograma de variedades m\u00e1s antiguo de la televisi\u00f3n mundial\u00bb. \n\n\n== Festividades ==\n\nDe los quince d\u00edas feriados en Chile, nueve tienen car\u00e1cter religioso y seis, car\u00e1cter civil. Otros feriados legales son los domingos y los d\u00edas en que se llevan a cabo plebiscitos, elecciones presidenciales o parlamentarias y censos oficiales. \n\n\n== V\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n Portal:Chile. Contenido relacionado con Chile.\nCategor\u00eda:Anexos:Chile\n\n\n== Notas y referencias ==\n\n\n=== Notas ===\n\n\n=== Referencias ===\n\n\n== Bibliograf\u00eda ==\n\n\n== Enlaces externos ==\n\n Wikcionario tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre Chile.Wikcionario\n Wikimedia Atlas: Chile\n Wikimedia Commons alberga contenido multimedia sobre ChileCommons.\n Wikinoticias tiene noticias relacionadas con Chile.Wikinoticias\n Wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre Chile. Wikiquote\n Wikisource contiene obras originales de o sobre Chile.Wikisource\n Wikiviajes alberga gu\u00edas de viajes de o sobre Chile. Wikiviajes\nP\u00e1gina oficial del pa\u00eds con datos generales\nGobierno de Chile\nServicio Nacional de Turismo (SERNATUR)\nInstituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE)\nDirecci\u00f3n de Bibliotecas, Archivos y Museos (DIBAM)\nComit\u00e9 Ol\u00edmpico de Chile (COCh)\nMapa interactivo de Chile\n\u00abNuestro Chile\u00bb en el portal educarchile.cl", "mapa": "Un mapa es una representaci\u00f3n gr\u00e1fica y m\u00e9trica de una porci\u00f3n de territorio generalmente sobre una superficie bidimensional, pero que puede ser tambi\u00e9n esf\u00e9rica como ocurre en los globos terr\u00e1queos. El que el mapa tenga propiedades m\u00e9tricas significa que ha de ser posible tomar medidas de distancias, \u00e1ngulos o superficies sobre \u00e9l y obtener un resultado que se puede relacionar con las mismas medidas realizadas en el mundo real.\nIniciados con el prop\u00f3sito de conocer su mundo, y apoyados primeramente sobre teor\u00edas filos\u00f3ficas, los mapas constituyen hoy una fuente importante de informaci\u00f3n y una gran parte de la actividad humana est\u00e1 relacionada de una u otra forma con la cartograf\u00eda.\nActualmente se tiene la inquietud (y la necesidad) de proseguir con la nunca acabada labor cartogr\u00e1fica. El universo en general (y el sistema solar, en particular) ofrecer\u00e1 sin duda nuevos terrenos para esta labor que tiene or\u00edgenes inmemoriales.\nEl uso de las t\u00e9cnicas basadas en la fotograf\u00eda por sat\u00e9lite, ha hecho posible no solo conocer el contorno exacto de un pa\u00eds, de un continente, o del mundo, sino tambi\u00e9n aspectos etnogr\u00e1ficos, hist\u00f3ricos, estad\u00edsticos, hidrogr\u00e1ficos, orogr\u00e1ficos, geomorfol\u00f3gicos, geol\u00f3gicos, y econ\u00f3micos, que llevan al hombre a un conocimiento m\u00e1s amplio de su medio, del planeta en el que vive.\nLa historia de la cartograf\u00eda abarca desde los primeros trazos en la arena o nieve, hasta el uso de t\u00e9cnicas geod\u00e9sicas, fotogram\u00e9tricas, y de fotointerpretaci\u00f3n. Los errores geom\u00e9tricos de un mapa suelen mantenerse por debajo de lo que el ojo humano puede percibir. Es habitual cifrar el l\u00edmite de la percepci\u00f3n visual humana en 0,2 mm.\nLa cuesti\u00f3n esencial en la elaboraci\u00f3n de un mapa, es que la expresi\u00f3n gr\u00e1fica debe ser clara, sin sacrificar por ello la exactitud. El mapa es un documento que tiene que ser entendido seg\u00fan los prop\u00f3sitos que intervinieron en su preparaci\u00f3n. Todo mapa tiene un orden jer\u00e1rquico de valores, y los primarios deben destacarse por encima de los secundarios.\nPara poder cumplir con estas exigencias, el cart\u00f3grafo puede crear varios \"planos de lectura\". En todo momento se deben tener presentes las t\u00e9cnicas de simplificaci\u00f3n, a base de colores o simbolog\u00eda, sin perder de vista que en un plano de lectura m\u00e1s profunda se pueden obtener elementos informativos detallados. La cantidad de informaci\u00f3n debe estar relacionada en forma proporcional a la escala. Cuanto mayor sea el espacio dedicado a una regi\u00f3n, mayor ser\u00e1 tambi\u00e9n el n\u00famero de elementos informativos que se puedan aportar acerca de ellos.\nEn definitiva, todo mapa tiene que incluir una s\u00edntesis de conjunto al igual que un detalle anal\u00edtico que permita una lectura m\u00e1s profunda. El nivel en que se cumplan estas condiciones, ser\u00e1 igualmente el nivel de calidad cartogr\u00e1fica de un determinado mapa.\n\n\n== Historia de la cartograf\u00eda ==\n\nParece que todos los pueblos primitivos han tenido cierta forma de cartograf\u00eda rudimentaria, expresada muchas veces por lo que se podr\u00eda llamar cartograf\u00eda ef\u00edmera: meros trazos moment\u00e1neos en la arena, en tierra h\u00fameda u otros elementos. Tal vez \u00e9stos no hayan pasado de una simple flecha indicadora de direcci\u00f3n entre dos puntos, pero aun as\u00ed pueden ser considerados como un primer esbozo cartogr\u00e1fico.\nLos ind\u00edgenas de las Islas Marshall elaboraban ya proto-mapas prehist\u00f3ricos con conchas sobre enrejados de palmas, representando \"cartas marinas\" e indicando la curvatura de los frentes de olas. Tambi\u00e9n cabe destacar como antecedentes, las primitivas cartas elaboradas por esquimales sobre la hidrograf\u00eda de las regiones que habitaban.\n\n\n=== Babilonia y Grecia ===\n\nLos mapas m\u00e1s antiguos que se conocen son unas tablillas babil\u00f3nicas de hace unos 5000 a\u00f1os. No obstante, los primeros mapas con fundamento cient\u00edfico provienen de Grecia, y se basan en tratar de reproducir con fidelidad informaciones aportadas por viajeros diversos, intentando conjugar esas informaciones. Se afirma que Tales de Mileto elabor\u00f3 el primer mapamundi en el que se concibe al Mundo como un disco que flota sobre las aguas. Arist\u00f3teles fue el primero en medir el \u00e1ngulo de inclinaci\u00f3n con respecto al ecuador, lo que permite posteriormente deducir la esfericidad de la Tierra e, incluso, la existencia de zonas tropicales y casquetes polares. Hiparco (siglo II a. C.), estableci\u00f3 por primera vez las convenciones matem\u00e1ticas que permit\u00edan trasladar las caracter\u00edsticas de la superficie esf\u00e9rica a un plano, es decir, realiz\u00f3 la primera proyecci\u00f3n cartogr\u00e1fica.\nErat\u00f3stenes (284 a. C.-192 a. C.) estableci\u00f3 las primeras medidas de la Tierra. Obtiene el radio del \u00e1ngulo terrestre y a partir de ah\u00ed la longitud de la Tierra, la del meridiano, la circunferencia terrestre (muy aproximada a la real). Entre \u00e9l, Ptolomeo y otros cambian la concepci\u00f3n de los griegos sobre la Tierra, que no es plana, sino curva.\nPtolomeo (siglo II d. C.) recogi\u00f3 todos los conocimientos de sus predecesores y present\u00f3 el primer panorama completo del progreso cartogr\u00e1fico logrado hasta su tiempo. Public\u00f3 un m\u00e9todo acerca de la determinaci\u00f3n de coordenadas con base en meridianos y paralelos. Con la obra de Ptolomeo se iniciaba la oportunidad de conocer el mundo de una nueva manera: por medio de los mapas.\n\nDespu\u00e9s de la obra de Ptolomeo, durante muchos siglos se estanc\u00f3 pr\u00e1cticamente la cartograf\u00eda, por lo que los marinos navegaban usando mapas improvisados, hasta que el descubrimiento de la br\u00fajula permiti\u00f3 que elaboraran los primeros portulanos. Entre estos mapas, resultantes de la experiencia, cabe destacar los de las escuelas italiana, catalana, portuguesa, veneciana, francesa, y principalmente mallorquina. Los viajes de los venecianos y genoveses al interior de \u00c1frica, y los grandes recorridos de portugueses y espa\u00f1oles por las costas de aquel continente -y posteriormente del americano-, dieron un nuevo y gran impulso a la cartograf\u00eda.\n\n\n=== En Am\u00e9rica ===\nEn M\u00e9xico, los jefes ind\u00edgenas, seg\u00fan Hern\u00e1n Cort\u00e9s, ten\u00edan cartas geogr\u00e1ficas elaboradas en papel de maguey y pieles, as\u00ed como tejidos de algod\u00f3n, henequ\u00e9n y palma, en los que se dibujaba con colores vegetales y en ocasiones se les daba un acabado con barniz. Estos mapas reproduc\u00edan itinerarios y zonas espec\u00edficas. Se considera que los espa\u00f1oles agregaron a los mapas existentes notas en espa\u00f1ol, sustituyendo la huella del pie descalzo por una herradura para indicar los caminos que pod\u00edan ser transitables a caballo. Tambi\u00e9n se agreg\u00f3 la representaci\u00f3n de templos cat\u00f3licos por medio de cruces y posteriormente ideogramas que simbolizaban fuentes, canales y acueductos.\nEn la \u00e9poca del descubrimiento de Am\u00e9rica destacaron los grandes cart\u00f3grafos como Diego M\u00e9ndez, Juan de la Cosa, Pedro y Jorge Reinel, Sebastiano Caboto, Oronteus Finaeus, Desceliers y, en forma muy especial, Gerardus Mercator, quien en 1569, utiliz\u00f3 por primera vez el canevas de proyecci\u00f3n. Como un dato curioso, se cuenta que Am\u00e9rico Vespucio, quien recibi\u00f3 la gran distinci\u00f3n de dar nombre al Nuevo Mundo, fue en realidad un cart\u00f3grafo destacado pero no excepcional, y, el quiz\u00e1s inmerecido honor que se le hizo, se debi\u00f3 a que un editor que public\u00f3 los primeros mapas de las nuevas tierras, se\u00f1al\u00f3 a \u00e9stas como \"tierras de Am\u00e9rico\" y el nombre se populariz\u00f3 de un modo irreversible. El sistema de la proyecci\u00f3n de Mercator, puede considerarse como el logro m\u00e1s importante en la historia de la cartograf\u00eda, antes de que en el siglo XX se impusieran las nuevas t\u00e9cnicas de la fotograf\u00eda a\u00e9rea y, posteriormente, desde sat\u00e9lites.\n\n\n=== Am\u00e9rico Vespucio ===\nAm\u00e9rico Vespucio (1454-1512) fue un navegante que trabaj\u00f3 al servicio de Portugal y de la Corona de Castilla; se lo consider\u00f3 el primer europeo en comprender que las tierras descubiertas por Crist\u00f3bal Col\u00f3n conformaban un nuevo continente. Por esta raz\u00f3n, el cart\u00f3grafo Martin Waldseem\u00fcller utiliz\u00f3 en su mapa de 1507 el nombre de Am\u00e9rica como designaci\u00f3n para el Nuevo Mundo. Vespucio comenz\u00f3 a trazar los mapas de sus viajes por el continente americano una vez instalado en Sevilla (1508) al servicio del rey Fernando. Tanto Sol\u00eds, Pinz\u00f3n, Juan de la Cosa como Vespucio contribuyeron con sus expediciones al trazado de los primeros mapas de los que se tiene conocimiento sobre el continente americano. Asimismo, los llamados planisferios de Salviatti y de Castiglione, ambos aproximadamente de 1525, son importantes documentos de la cartograf\u00eda de la \u00e9poca, en la cual se basaron mapas posteriores. El planisferio de Castiglione fue regalado a \u00e9ste por el emperador Carlos V. El mapa de Waldseem\u00fcller, impreso en 12 hojas separadas, fue de los primeros en el que se separaban con claridad Norteam\u00e9rica y Sudam\u00e9rica de Asia.\n\n\n=== Abraham Ortelius ===\n\nEn el siglo XVI muchos cart\u00f3grafos elaboraron mapas que iban incorporando la creciente informaci\u00f3n que aportaban los navegantes y los exploradores. Abraham Ortelius, un cart\u00f3grafo flamenco, nacido en 1527 se convirti\u00f3 en un famoso matem\u00e1tico antes de centrar su actividad en la geograf\u00eda y la cartograf\u00eda. En 1570 public\u00f3 su Theatrum Orbis Terrarum, el primer atlas moderno, obra considerada como el primer \u00e9xito comercial inmediato dentro de su tipo. Actualmente se sigue usando la clasificaci\u00f3n y estructura de este. Su primera versi\u00f3n conten\u00eda 70 mapas (56 de Europa, 10 de Asia y \u00c1frica y uno de cada continente). Realiz\u00f3 una selecci\u00f3n de los mejores mapas disponibles, que redibuj\u00f3 con un formato uniforme para la edici\u00f3n de su obra, y estableci\u00f3 un orden l\u00f3gico de los mapas: mapamundi, Europa, Asia, \u00c1frica, Nuevo Mundo. Tambi\u00e9n incluy\u00f3 una lista con los nombres de los autores de los mapas. Este atlas tuvo un gran \u00e9xito, sobre todo por su tama\u00f1o y formato; fue editado en diversos idiomas, y no par\u00f3 de actualizarse y mejorarse hasta 1612. En 1575 Ortelius fue nombrado ge\u00f3grafo de Felipe II, un cargo que le permiti\u00f3 acceso a los conocimientos acumulados por los exploradores portugueses y espa\u00f1oles.\n\n\n=== Gerhardus Mercator ===\n\nEl ge\u00f3grafo y cart\u00f3grafo de origen germano-holand\u00e9s Gerhard Kremer, en lat\u00edn Gerhardus Mercator (1512-1594), natural de los Pa\u00edses Bajos, estudi\u00f3 filosof\u00eda y matem\u00e1ticas en su juventud, convirti\u00e9ndose pronto en un eminente cart\u00f3grafo; entre otros, realiz\u00f3 trabajos para el emperador Carlos V. Sin embargo, en la d\u00e9cada de 1540 fue acusado de herej\u00eda y estuvo encarcelado durante alg\u00fan tiempo. Despu\u00e9s se traslad\u00f3 a Duisburgo, en el ducado de Cl\u00e9veris, donde se establecieron tambi\u00e9n muchos protestantes holandeses perseguidos.\nEn 1554 se hizo internacionalmente famoso por un gran mapa de Europa. En un mapamundi del a\u00f1o 1569 utiliz\u00f3 el sistema de proyecci\u00f3n de mapas que m\u00e1s tarde se bautiz\u00f3 con su nombre. Se trata de una representaci\u00f3n cil\u00edndrica con meridianos rectos y paralelos y c\u00edrculos de latitud iguales, y tiene la ventaja de que las rectas que unen dos puntos mantienen un rumbo constante, lo que facilitaba la navegaci\u00f3n a br\u00fajula. En el mapamundi de Mercator, referido a coordenadas cartesianas los paralelos son rectas paralelas al eje de las abscisas, estando el ecuador representado por dicho eje, y los meridianos son rectas paralelas al eje de las ordenadas, estando el meridiano origen representado por dicho eje; los polos no son representables en el mapa. La proyecci\u00f3n cartogr\u00e1fica de Mercator es, pues, una proyecci\u00f3n cil\u00edndrica rectangular directa en la que los paralelos son l\u00edneas que conservan las distancias. El valor del m\u00f3dulo de deformaci\u00f3n lineal crece con la latitud hacia el polo norte o hacia el polo sur, siendo infinito en ambos polos. A paralelos equidistantes en la esfera terrestre corresponden as\u00ed, en el mapa, rectas cada vez m\u00e1s distanciadas. Las loxodromias sobre la Tierra (l\u00edneas que cortan todos los meridianos seg\u00fan un \u00e1ngulo constante) se representan en este mapa mediante rectas. Solo la proyecci\u00f3n de Mercator goza de esta propiedad.\n\nEl uso de esta cartograf\u00eda es general en navegaci\u00f3n marina, porque permite encontrar el \u00e1ngulo de ruta por simples procedimientos gr\u00e1ficos. No obstante, en este mapa la escala var\u00eda muy r\u00e1pidamente, sobre todo en las latitudes altas, por lo que conviene dar siempre la escala del mapa de Mercator para un determinado paralelo de referencia, que puede ser el ecuador, o bien para el paralelo medio del mapa. El primer a\u00f1o despu\u00e9s de la muerte de Mercator se public\u00f3 su gran libro de mapas del mundo. \u00c9l lo hab\u00eda denominado Atlas, en honor al gigante de la mitolog\u00eda griega que sosten\u00eda la b\u00f3veda celeste, y desde entonces se han llamado as\u00ed las obras mayores de cartograf\u00eda. Posteriormente, el famoso cart\u00f3grafo y grabador en cobre Jodocus Hondius perfeccion\u00f3 y volvi\u00f3 a publicar el Atlas de Mercator.\n\nMercator sigue consider\u00e1ndose como uno de los mayores cart\u00f3grafos de la \u00e9poca de los descubrimientos; la proyecci\u00f3n que concibi\u00f3 para su mapa del mundo result\u00f3 de un valor incalculable para todos los navegantes. La precisi\u00f3n de los mapas posteriores aument\u00f3 mucho debido a las determinaciones m\u00e1s precisas sobre latitud y longitud y a los c\u00e1lculos sobre el tama\u00f1o y forma de la Tierra.\n\n\n=== Declinaci\u00f3n magn\u00e9tica y corrientes ===\nLos primeros mapas en los que aparec\u00edan \u00e1ngulos de declinaci\u00f3n magn\u00e9tica se realizaron en la primera mitad del siglo XVII, y las primeras cartas que mostraban las corrientes oce\u00e1nicas se realizaron hacia 1665. En el siglo XVII se establecieron los principios cient\u00edficos de la cartograf\u00eda y las inexactitudes m\u00e1s notables de los mapas quedan constre\u00f1idas a las partes del mundo que no se hab\u00edan explorado.\n\n\n=== Aportaci\u00f3n francesa (s.XVIII) ===\n\nA finales del siglo XVII las determinaciones astron\u00f3micas tomadas en las diversas partes del mundo y, en particular, en Asia Oriental, eran lo bastante numerosas para que no se conservasen ya en los mapas los errores que los desfiguraban. Los datos falsos y los verdaderos, mezclados desde siglos, formaban un laberinto necesitado de una revisi\u00f3n total. El ge\u00f3grafo franc\u00e9s Guillermo Delisle (1675-1726) public\u00f3 en 1700 un mapamundi que situaba en su lugar y con dimensiones correctas las regiones orientales del antiguo continente. Jean Baptiste Bourguignon d'Anville ten\u00eda 29 a\u00f1os cuando Delisle muri\u00f3 en 1726. Profes\u00f3 por la geograf\u00eda una vocaci\u00f3n casi innata, ya que de ni\u00f1o era su juego y su distracci\u00f3n. Luego fue su constante preocupaci\u00f3n y el pensamiento de toda su vida. Dedic\u00f3 a ella todos sus estudios y sus cualidades unidas a un innegable gusto art\u00edstico. A los 22 a\u00f1os se dio a conocer por una serie de mapas de Francia, producciones que ten\u00edan ya un sello original que distinguieron siempre sus obras posteriores.\n\nLa Academia de las Ciencias de Francia trabaja en perfeccionar la geograf\u00eda astron\u00f3mica y matem\u00e1tica y enviaba a viajeros aislados o comisiones a diferentes partes del Globo. Unos, para resolver el problema de la f\u00edsica terrestre, como Ridrer, que en 1672 fue a la isla de Cayena, y otros, como M. De Chazelles, en 1694, para determinar la latitud y la longitud de algunas posiciones importantes en el interior del Mediterr\u00e1neo, a fin de disipar algunas dudas que quedaban acerca de la longitud de este mar tan mal representado seg\u00fan los datos de Ptolomeo. Otros se dirigieron a Laponia y al Per\u00fa, para medir al mismo tiempo dos arcos de meridiano, m\u00e1s all\u00e1 del c\u00edrculo Polar el uno y cerca del ecuador el otro. De este modo se comprob\u00f3 la exactitud de la teor\u00eda newtoniana acerca del achatamiento del globo terrestre.\n\nTanto las operaciones de Laponia, ejecutadas desde 1735 a 1737 por Clairant y Maupertius, como las del ecuador, desde 1735 a 1739 por La Condamine, Godin y Bouguer, acompa\u00f1ados de Antonio de Ulloa y Jorge Juan, confirmaron las deducciones te\u00f3ricas y pusieron de manifiesto el aumento progresivo de los grados terrestres a partir del ecuador. Colbert pidi\u00f3 a la Academia de las Ciencias la descripci\u00f3n geom\u00e9trica del reino y Cassini de Thury, director del Observatorio y nieto del gran astr\u00f3nomo, concibi\u00f3 una proyecci\u00f3n cartogr\u00e1fica que lleva su nombre. En 1744 comenz\u00f3 las primeras operaciones, ayudado por su hijo, de muchos astr\u00f3nomos y de una treintena de pr\u00e1cticos h\u00e1biles en el levantamiento de planos. Este trabajo fue terminado en 1773 y sirvi\u00f3 de modelo para proyectos similares llevados a cabo en otros pa\u00edses.\nHacia finales del siglo XVIII, cuando decay\u00f3 el esp\u00edritu explorador y comenz\u00f3 a desarrollarse el nacionalismo, un gran n\u00famero de pa\u00edses europeos comenz\u00f3 a emprender estudios topogr\u00e1ficos detallados a nivel nacional. El mapa topogr\u00e1fico completo de Francia se public\u00f3 en 1793, con una forma m\u00e1s o menos cuadrada y con una medida de aproximadamente 11 m de lado. El Reino Unido, Espa\u00f1a, Austria, Suiza y otros pa\u00edses siguieron su ejemplo. En los Estados Unidos se organiz\u00f3, en 1879, el Geological Survey (estudio geol\u00f3gico) con el fin de realizar mapas topogr\u00e1ficos de gran escala en todo el pa\u00eds. En 1891, el Congreso Internacional de Geograf\u00eda propuso cartografiar el mundo entero a una escala 1:1.000.000, tarea que todav\u00eda no ha concluido.\n\n\n=== La cartograf\u00eda en el siglo XX ===\nEn el siglo XX, la cartograf\u00eda ha experimentado una serie de importantes innovaciones t\u00e9cnicas. La fotograf\u00eda \u00e1rea, denominada tambi\u00e9n ortofotomapa, se desarroll\u00f3 durante la I Guerra Mundial y se utiliz\u00f3, de forma m\u00e1s generalizada, en la elaboraci\u00f3n de mapas durante la II Guerra Mundial. Los Estados Unidos, que lanzaron en 1966 el sat\u00e9lite Pageos y continuaron en la d\u00e9cada de 1970 con los tres sat\u00e9lites Landsat, est\u00e1n realizando estudios geod\u00e9sicos completos de la superficie terrestre por medio de equipos fotogr\u00e1ficos de alta resoluci\u00f3n colocados en esos sat\u00e9lites. A pesar de los grandes avances t\u00e9cnicos y de los conocimientos cartogr\u00e1ficos, quedan por realizar estudios y levantamientos topogr\u00e1ficos y fotogram\u00e9tricos de grandes \u00e1reas de la superficie terrestre que no se han estudiado en detalle.(Mart\u00edn A.Cagliani)\n\nA principios del siglo XX quedaba por explorar alrededor del 5 % de la superficie terrestre. Fue hasta la segunda mitad de este siglo que se logr\u00f3, con ayuda de los sat\u00e9lites artificiales, la exploraci\u00f3n de pr\u00e1cticamente la totalidad de la Tierra.\n\nPara la fotogrametr\u00eda moderna se emplean instrumentos de alta precisi\u00f3n que permiten relacionar las fotograf\u00edas a\u00e9reas y de sat\u00e9lite con las medidas reales del terreno. De ello resulta una informaci\u00f3n gr\u00e1fica que hace posible conocer las distancias y los desniveles de una regi\u00f3n determinada. La fotointerpretaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la visi\u00f3n estereosc\u00f3pica de la fotogrametr\u00eda o aerotopograf\u00eda, da un elevado nivel de detalle, que hace posible llegar a conclusiones verdaderas acerca de las condiciones de los suelos, sus usos actuales y potenciales.\nPor otra parte, la aparici\u00f3n de los Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (SIG) en los a\u00f1os 1970 y su popularizaci\u00f3n en los 90 han revolucionado la forma de crear y manejar cartograf\u00eda a trav\u00e9s de estas herramientas inform\u00e1ticas que asocian elementos espaciales con bases de datos. Los SIG permiten el an\u00e1lisis y la gesti\u00f3n del territorio a trav\u00e9s de cartograf\u00eda digital de una manera r\u00e1pida y efectiva.\nEn la actualidad la elaboraci\u00f3n de mapas es una operaci\u00f3n compleja en la que participan grupos de m\u00e1s de 50 diferentes disciplinas: fotonavegantes, mec\u00e1nicos, qu\u00edmicos laboratoristas, geodestas, matem\u00e1ticos, top\u00f3grafos, ge\u00f3logos, bi\u00f3logos, ge\u00f3grafos, f\u00edsicos, agr\u00f3nomos, edaf\u00f3logos, ingenieros civiles, economistas y arquitectos, entre otros.\nHubo quienes pensaban que la cartograf\u00eda iba a estancarse una vez que se plasmara en mapas la superficie de cada regi\u00f3n de la Tierra. Sin embargo, existen planes serios de hacer mapas de los planetas vecinos del sistema solar, de manera que los mapas, que fueron la forma inicial de conocer la Tierra, muy pronto servir\u00e1n para llevar las fronteras del conocimiento m\u00e1s all\u00e1 del planeta en el que vivimos.\n\n\n== Tipos de mapa ==\n\nMapa a margen perdido: mapa totalmente parcial sin margen de forma tal que el espacio cartografiado llega hasta el l\u00edmite de la hoja.\nMapa actual: mapa que representa los datos topogr\u00e1ficos y geogr\u00e1ficos m\u00e1s recientes.\nMapa administrativo: mapa que representa los hechos principales de la organizaci\u00f3n administrativa de un territorio especialmente las cuestiones relativas a las fronteras, divisiones y capitales.\nMapa anal\u00edtico: mapa tem\u00e1tico que representa los elementos de un fen\u00f3meno.\nMapa anam\u00f3rfico: mapa en el que los territorios se modifican con el objeto que sus superficies resulten proporcionales a las magnitudes de un fen\u00f3meno que se quiere representar procurando que se mantenga la contig\u00fcidad y las configuraciones de los territorios.\nMapa auxiliar: mapa anexo a otro que lo complementa. Nota: Se sit\u00faa en la misma hoja normalmente y se suele representar en una escala diferente que normalmente es m\u00e1s peque\u00f1a.\nMapa auxiliar adyacente: mapa auxiliar que representa, generalmente a la misma escala, una zona lim\u00edtrofe a la del mapa principal.\n\nMapa batim\u00e9trico: mapa hidrogr\u00e1fico que representa el relieve de zonas sumergidas.\nMapa de base: mapa reproducido totalmente o parcialmente en uno o diversos colores que sirve para sobreponer en \u00e9l datos tem\u00e1ticos.\nMapa de base: mapa inicial que resulta de un levantamiento topogr\u00e1fico o fotogram\u00e9trico. Por ejemplo: el mapa topogr\u00e1fico estatal. Generalmente se trata de un documento oficial a gran escala del que posteriormente se formar\u00e1n el resto de los mapas. Es un concepto opuesto a mapa derivado.\nMapa catastral: mapa que representa los l\u00edmites de la propiedad de la tierra. Sin\u00f3nimo complementario: plano catastral.\nMapa clave: Ver: mapa \u00edndice.\nMapa continental: mapa que representa todo un continente, normalmente a una escala comprendida entre 1:20.000.000 y 1:50.000.000.\nMapa corocrom\u00e1tico: mapa en el que se marcan \u00e1reas cualitativamente diferentes mediante tramas o colores.\nMapa corogr\u00e1fico: mapa topogr\u00e1fico elaborado a una escala suficientemente peque\u00f1a para poder representar grandes conjuntos del territorio de una regi\u00f3n, de un conjunto de regiones o de un continente.\nMapa de coropletas: mapa tem\u00e1tico que representa la distribuci\u00f3n espacial de un fen\u00f3meno mediante tramas o diferentes tonos de color o de gris en la que la gradaci\u00f3n de intensidad expresa diferentes intervalos de un fen\u00f3meno en unidades territoriales, administrativas o convencionales.\nMapa de corrientes: mapa que representa la velocidad y la direcci\u00f3n de las corrientes marinas.\nMapa de cotas: Ver: hoja de cotas.\nMapa de cuadr\u00edcula: mapa que tiene una cuadr\u00edcula superpuesta o indicada en su marco.\nMapa de curvas batim\u00e9tricas: mapa batim\u00e9trico que representa el relieve de las profundidades subacu\u00e1ticas mediante el uso de isobatas.\nMapa de curvas de nivel: mapa que representa un relieve mediante curvas de nivel.\nMapa cualitativo: mapa tem\u00e1tico que representa la distribuci\u00f3n de fen\u00f3menos atendiendo a su car\u00e1cter nominal o conceptual.\nMapa cuantitativo: mapa tem\u00e1tico que representa la distribuci\u00f3n de fen\u00f3menos y hechos de acuerdo con su importancia num\u00e9rica expresada de forma absoluta o relativa. Suelen llevar leyenda.\nMapa dasim\u00e9trico: mapa de coropletas en el que las \u00e1reas estad\u00edsticas se subdividen en \u00e1reas de homogeneidad relativa bas\u00e1ndose en informaciones complementarias. Nota: es un mapa utilizado principalmente para representar densidades de poblaci\u00f3n.\nMapa de carreteras: mapa que representa fundamentalmente las carreteras que se muestran clasificadas en categor\u00edas seg\u00fan sea su importancia viaria.\nMapa de estrella: planisferio que representa la superficie de un globo en forma de estrella. En este tipo de mapa la proyecci\u00f3n se ha realizado a partir de dos definiciones matem\u00e1ticas diferentes, que suelen ser una para la parte central y la otra para las puntas de la estrella.\nMapa de ferrocarriles: mapa itinerario que representa la red ferroviaria, las estaciones y apeaderos y las infraestructuras ferroviarias o que sean de inter\u00e9s para los usuarios.\nMapa de flujos: mapa tem\u00e1tico que representa las direcciones de movimiento mediante l\u00edneas de ancho variable, proporcionales a su importancia y esquematizadas de acuerdo con el trazado. Sin\u00f3nimo complementario: mapa de l\u00edneas de flujo.\nMapa de franjas: mapa tem\u00e1tico en el que se ha dividido la superficie de cada unidad territorial en franjas paralelas y de superficie proporcional a los valores sectoriales del fen\u00f3meno representado.\nMapa de frecuencias: mapa tem\u00e1tico que representa el n\u00famero de veces que un hecho o un fen\u00f3meno se manifiesta en una zona o lugar determinados.\nMapa de husos: mapa que representa su campo mediante unos husos que normalmente est\u00e1n unidos en los puntos del ecuador o en los de los polos.\nMapa de husos horarios: planisferio que representa los husos horarios.\nMapa de intensidades: mapa tem\u00e1tico que representa los fen\u00f3menos de acuerdo con el grado de fuerza o de actividad.\nMapa de isopletas: mapa que representa las variaciones de un fen\u00f3meno mediante el uso de isopletas.\nMapa de la Luna: mapa que representa la superficie de la Luna.\nMapa de l\u00edneas: mapa que tiene su representaci\u00f3n gr\u00e1fica hecha a base de l\u00edneas.\nMapa de l\u00edneas a\u00e9reas: mapa itinerario que representa las rutas de las l\u00edneas a\u00e9reas regulares.\nMapa de l\u00edneas de flujo: Ver: mapa de flujos.\nMapa de l\u00edneas de navegaci\u00f3n mar\u00edtima: mapa itinerario que representa las rutas mar\u00edtimas regulares y, a menudo, tambi\u00e9n las fluviales.\nMapa de Mercator: mapa establecido en la proyecci\u00f3n de Mercator.\nMapa de normales: mapa que representa un relieve mediante normales.\nMapa de orientaci\u00f3n: mapa que representa elementos topogr\u00e1ficos seleccionados con el objeto de poder realizar una interpretaci\u00f3n r\u00e1pida y sencilla de la propia localizaci\u00f3n y de otros elementos o lugares significativos. Se utiliza para poder seguir alguna ruta.\nMapa de pendientes: mapa tem\u00e1tico que, mediante cualquier sistema gr\u00e1fico, representa los diferentes grados de pendiente de un territorio.\nMapa de previsi\u00f3n: mapa que representa la situaci\u00f3n o evoluci\u00f3n probable de los fen\u00f3menos determinados para un periodo o una fecha futura.\nMapa de puntos: mapa tem\u00e1tico cuantitativo en el que la distribuci\u00f3n de un objeto o fen\u00f3meno es representada por puntos.\nMapa de situaci\u00f3n: mapa, generalmente a peque\u00f1a escala, que indica la situaci\u00f3n de una zona o de una hoja cartogr\u00e1fica dentro de un territorio mayor.\nMapa de superficie: Ver: mapa del tiempo de superficie.\nMapa de tintas batim\u00e9tricas: mapa batim\u00e9trico que representa las zonas sumergidas mediante diferentes graduaciones de color.\nMapa de tintas hipsom\u00e9tricas: mapa topogr\u00e1fico que representa la altura mediante diferentes graduaciones de color.\nMapa de topograf\u00eda relativa: mapa del tiempo que representa el espesor o las diferencias de altitud entre dos niveles de presi\u00f3n.\nMapa del cielo: Ver: Planisferio celeste.\nMapa del mundo: mapa que representa toda o buena parte de la superficie terrestre.\nMapa del relieve: mapa orogr\u00e1fico que representa el relieve mediante diversos m\u00e9todos que normalmente son de efecto pl\u00e1stico.\nMapa del tiempo: mapa que representa los valores de algunos elementos meteorol\u00f3gicos, en especial la presi\u00f3n, los fen\u00f3menos atmosf\u00e9ricos y los frentes en un momento determinado.\nMapa del tiempo de altitud: mapa del tiempo que representa, mediante isohipsas, las alturas en la que hay una presi\u00f3n determinada y, mediante isotermas, las temperaturas en estas alturas.\nMapa del tiempo de superficie: mapa del tiempo que representa, b\u00e1sicamente, las presiones en superficie reducidas al nivel del mar, mediante isobaras, con su valor y el s\u00edmbolo de las configuraciones principales y los frentes.\n\nMapa densim\u00e9trico: mapa tem\u00e1tico que representa la distribuci\u00f3n de un hecho o de un fen\u00f3meno con datos cuantitativos referidos a una unidad de superficie.\nMapa derivado: mapa que se ha obtenido a partir de un mapa considerado como principal, con o sin reducci\u00f3n de la escala, directamente de uno o diversos mapas de base o a partir de otros mapas derivados. Nota: es un concepto opuesto al de mapa base.\nMapa diagram\u00e1tico: Ver: cartodiagrama.\nMapa diagram\u00e1tico de barras: mapa tem\u00e1tico que representa un hecho o un fen\u00f3meno distribuido territorialmente mediante una o m\u00e1s barras de altura siendo \u00e9stas proporcionales a su valor que se va a representar.\nMapa diagram\u00e1tico de cuadrados: mapa tem\u00e1tico que representa la superficie de cada unidad territorial dividida en cuadrados que se cubren de tramas o colores diferentes de forma tal que el n\u00famero de cuadrados de cada tipo sea proporcional a los valores parciales de los fen\u00f3menos representados.\n\nMapa did\u00e1ctico: mapa elaborado con finalidades instructivas.\nMapa en blanco y negro: mapa monocromo que ha sido impreso en negro, o valores de gris, sobre un fondo blanco.\nMapa en el texto: mapa impreso en el cuerpo de un texto, un art\u00edculo o un libro. Nota: Es un concepto opuesto al de mapa de fuera de texto.\nMapa en gris: mapa monocromo impreso en gris suave utilizado el color tanto como base de fondo como de trabajo.\nMapa en perspectiva: mapa en el que se ha utilizado una perspectiva para la representaci\u00f3n de un territorio.\nMapa en relieve: mapa topogr\u00e1fico elaborado en tres dimensiones.\nMapa escolar: mapa did\u00e1ctico elaborado y preparado para ser usado en las escuelas.\nMapa esquem\u00e1tico: mapa con una representaci\u00f3n cartogr\u00e1fica muy simplificada.\nMapa estad\u00edstico: mapa tem\u00e1tico que representa datos estad\u00edsticos normalmente a partir de las unidades territoriales pol\u00edticas y administrativas.\nMapa exagerado: mapa que representa determinados fen\u00f3menos de tal forma que hace que adquieran m\u00e1s importancia de la que tienen en realidad.\nMapa facs\u00edmil: mapa que reproduce fielmente un mapa antiguo.\nMapa fant\u00e1stico: mapa que representa objetos y fen\u00f3menos inexistentes o que no se encuentran localizables en la forma y las caracter\u00edsticas en las que se expresan.\nMapa fenol\u00f3gico: mapa tem\u00e1tico que representa las manifestaciones estacionales o peri\u00f3dicas de los seres vivos. Ejemplo: un mapa de la migraci\u00f3n de las ballenas.\nMapa f\u00edsico: mapa, generalmente a peque\u00f1a escala, que representa los rasgos fisiogr\u00e1ficos principales de un territorio.\nMapa fisiogr\u00e1fico: mapa morfogr\u00e1fico que representa las caracter\u00edsticas del relieve a grandes rasgos de una forma figurativa y simplificada utilizando una perspectiva oblicua.\nMapa fuera de texto: mapa suelto que acompa\u00f1a un texto, un libro o un art\u00edculo. Nota: Es un t\u00e9rmino opuesto al de mapa en el texto.\nMapa general: mapa que representa un conjunto de fen\u00f3menos geogr\u00e1ficos b\u00e1sicos y diversos tales como las costas, la hidrograf\u00eda, el relieve, las poblaciones, las carreteras, los l\u00edmites administrativos, la toponimia, etc. Nota: los mapas generales de gran escala de \u00e1reas terrestres suelen denominarse mapas topogr\u00e1ficos. Unos y otros se consideran habitualmente complementarios y opuestos a los mapas tem\u00e1ticos.\nMapa geol\u00f3gico: mapa tem\u00e1tico que representa las rocas y estructuras geol\u00f3gicas observables en la superficie terrestre. La litolog\u00eda y edad de las rocas se representan codificados por colores y tramas estandarizados. La simbolog\u00eda indica la inclinaci\u00f3n de las capas, los ejes de los pliegues, las fallas, etc. Se suelen acompa\u00f1ar de cortes geol\u00f3gicos y columnas estratigr\u00e1ficas.\nMapa geomorfol\u00f3gico: mapa tem\u00e1tico que representa las formas del relieve seg\u00fan su g\u00e9nesis, las dimensiones, los tipos y sus relaciones con la estructura y su din\u00e1mica. Sin\u00f3nimo complementario: mapa morfol\u00f3gico.\nMapa geopol\u00edtico: mapa que, mediante una simbolog\u00eda adecuada, representa teor\u00edas y hechos de la geopol\u00edtica.\nMapa hidrogr\u00e1fico: mapa que representa, fundamentalmente, los cursos de los r\u00edos y las superficies con agua.\nMapa hipsom\u00e9trico: mapa que representa, fundamentalmente, la altitud de un territorio.\nMapa hist\u00f3rico: mapa tem\u00e1tico que representa los acontecimientos y fen\u00f3menos hist\u00f3ricos.\nMapa ilustrado: mapa en el que se hace uso de los dibujos o fotograf\u00edas en lugar de s\u00edmbolos cartogr\u00e1ficos.\nMapa incunable: mapa antiguo impreso en los primeros tiempos de la existencia de la imprenta.\nMapa independiente: mapa que constituye una unidad bibliogr\u00e1fica con un solo tema o t\u00edtulo.\nMapa \u00edndice: mapa general donde se sit\u00faan esquem\u00e1ticamente los diferentes mapas incluidos en una serie o atlas y en los que se indica la p\u00e1gina o referencia de localizaci\u00f3n. Sin\u00f3nimo complementario: Mapa llave.\nMapa inventario: mapa que representa de forma exhaustiva la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de un fen\u00f3meno determinado.\nMapa itinerario: mapa que representa la red de v\u00edas de comunicaci\u00f3n y que se a\u00f1ade, normalmente, las distancias entre los diferentes puntos clave.\nMapa jerogl\u00edfico: mapa elaborado de forma tal que resulte enigm\u00e1tico y dif\u00edcil de descifrar.\nMapa mental: imagen cartogr\u00e1fica de un territorio, m\u00e1s o menos distorsionada, que se tiene en el pensamiento.\nMapa minero: mapa a gran escala que representa la situaci\u00f3n y la extensi\u00f3n de un \u00e1rea de explotaci\u00f3n minera en la que se describe tanto sus formas topogr\u00e1ficas externas como sus estructuras subterr\u00e1neas. Nota: a menudo una serie de cortes o secciones verticales completan la informaci\u00f3n cartogr\u00e1fica.\nMapa monocromo: mapa impreso en un solo color.\nMapa municipal: Es el mapa de una regi\u00f3n geogr\u00e1fica,donde un presidente o edil, ejerce sus funciones de gobierno, dependiente de un estado, y \u00e9ste a su vez de un pa\u00eds.\nMapa morfogr\u00e1fico: mapa tem\u00e1tico que representa las formas de un terreno de acuerdo con su aspecto.\nMapa morfol\u00f3gico: Ver: mapa geomorfol\u00f3gico.\nMapa morfom\u00e9trico: mapa tem\u00e1tico que representa las formas de un relieve de una forma cuantitativa ya sea en valores absolutos o relativos. Nota: muchos mapas de pendientes son mapas morfom\u00e9tricos.\nMapa mural: mapa de grandes dimensiones que representa una informaci\u00f3n muy \u00fatil generalizada y que se puede leer desde una cierta distancia.\nMapa mudo: mapa que no tiene implantaci\u00f3n ni rotulaci\u00f3n (toponimia).\nMapa nacional: mapa que representa un territorio de una naci\u00f3n o de un estado normalmente a una escala comprendida entre 1:5000000 y 1:20000000.\nMapa num\u00e9rico: imagen digital de un fen\u00f3meno o de un accidente geogr\u00e1fico conservada en hojas cartogr\u00e1ficas, cintas magn\u00e9ticas, DVD-ROM o en otro soporte para su tratamiento inform\u00e1tico.\nMapa oficial: mapa elaborado por un organismo oficial.\nMapa original: mapa a partir del cual se obtienen otros mapas. Nota: en particular se consideran mapas originales los mapas obtenidos por la representaci\u00f3n de estudios originales.\nMapa orogr\u00e1fico: mapa que representa la configuraci\u00f3n f\u00edsica de un relieve mediante tintas hipsom\u00e9tricas, sombreados o cualquier otra t\u00e9cnica.\nMapa pict\u00f3rico: mapa que representa los accidentes topogr\u00e1ficos, los objetos o los fen\u00f3menos mediante signos pict\u00f3ricos en lugar de utilizar los signos convencionales habituales.\nMapa pict\u00f3rico del relieve: mapa que representa el relieve y cualquier otro accidente topogr\u00e1fico en posici\u00f3n planim\u00e9trica aproximada utilizando signos pict\u00f3ricos la cual cosa hace que se d\u00e9 una sensaci\u00f3n parecida a la de una perspectiva oblicua.\n\nMapa planim\u00e9trico: mapa topogr\u00e1fico en el que no se representa el relieve.\nMapa plegable: mapa que se puede doblar para facilitar su conservaci\u00f3n y consulta.\nMapa pluviom\u00e9trico: mapa tem\u00e1tico que representa la cantidad y distribuci\u00f3n de las precipitaciones ca\u00eddas en un territorio y en un periodo de tiempo determinado.\nMapa pol\u00edcromo: mapa impreso en diversos colores.\nMapa pol\u00edtico: mapa, generalmente a peque\u00f1a escala que representa las divisiones pol\u00edticas y administrativas de un territorio que se diferencian normalmente usando diferentes tintas para ello.\nMapa primitivo: mapa realizado antes de los primeros levantamientos topogr\u00e1ficos realizados sistem\u00e1ticamente y con precisi\u00f3n.\nMapa principal: mapa que constituye un elemento esencial de una hoja cartogr\u00e1fica y que suele ir complementado con uno o varios mapas auxiliares.\nMapa regional: mapa que representa una regi\u00f3n o una parte de un territorio a una escala normalmente comprendida entre 1:1000000 y 1:5000000.\nMapa sin\u00f3ptico: mapa tem\u00e1tico que representa dos o m\u00e1s tipos de fen\u00f3menos con el objeto de expresar sus relaciones funcionales. Por ejemplo: un mapa del tiempo.\nMapa sint\u00e9tico: mapa tem\u00e1tico que a partir de un objetivo preciso representa un fen\u00f3meno en su conjunto a trav\u00e9s de sus relaciones internas.\nMapa tem\u00e1tico: mapa que, sobre una base topogr\u00e1fica elemental de referencia, destaca, mediante la utilizaci\u00f3n de diversos recursos de las t\u00e9cnicas cartogr\u00e1fica, correlaciones, valoraciones o estructuras de distribuci\u00f3n de alg\u00fan tema concreto y espec\u00edfico. Nota: convencionalmente el mapa topogr\u00e1fico y toda la cartograf\u00eda general son considerados complementarios, incluso opuestos al mapa tem\u00e1tico.\nMapa topogr\u00e1fico: mapa que representa la planimetr\u00eda y la altimetr\u00eda de las formas y dimensiones de elementos concretos, fijos y duraderos de una zona determinada de la superficie de un terreno.\nMapa topogr\u00e1fico nacional: mapa topogr\u00e1fico, generalmente a escala 1:50000 o 1:25000, que sirve de mapa de base del territorio de una naci\u00f3n o de un estado.\nMapa transparente: mapa impreso sobre un material transparente o transl\u00facido que se superpone a uno o diversos mapas que tienen el mismo campo y escala con el objeto, principalmente, de complementar la informaci\u00f3n.\nMapa tur\u00edstico: mapa que incluye informaci\u00f3n \u00fatil para el turismo relativa a la localizaci\u00f3n urbana y a las v\u00edas de comunicaci\u00f3n destacando los puntos de inter\u00e9s hist\u00f3rico, paisaj\u00edstico, etc.\nMapa urbano: mapa de una ciudad.\nMapa rural: mapa que representa una zona rural con poca influencia de la tecnolog\u00eda.\n\n\n== Mapas que marcaron la historia ==\nA lo largo de la historia han surgido maneras y modos de mostrar la posici\u00f3n de fen\u00f3menos geogr\u00e1ficos, representaciones extraordinarias que trasformaron la manera de ver el mundo para siempre. Los que siguen a continuaci\u00f3n son algunos de esos mapas que fueron hitos cartogr\u00e1ficos fruto y reflejo de cada tiempo y de cada civilizaci\u00f3n.\n\n\n== V\u00e9ase tambi\u00e9n ==\nCartograf\u00eda\nCiencias de la Tierra\nTeorema de los cuatro colores\nMapamundis antiguos\n\n\n== Referencias ==\n\n\n== Enlaces externos ==\n Wikimedia Commons alberga contenido multimedia sobre mapasCommons.\n Wikcionario tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre mapa.Wikcionario\nConsultar este t\u00e9rmino en Wikisource\nEl papiro de Artemidoro, el mapa m\u00e1s antiguo que se conoce, contiene la m\u00e1s antigua descripci\u00f3n cartogr\u00e1fica del sur de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\nEl papiro de Artemidoro. Un papiro con texto, mapa y dibujos de tiempo helen\u00edstico tard\u00edo\nATLAS CATAL\u00c1N de 1375 - Mapamundi de los Hermanos Cresques\nWeb sobre Cartograf\u00eda y Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica\nMapa Mundi\nUtilidad y Significado de los S\u00edmbolos Cartogr\u00e1ficos\nMapas interactivos para aprender geograf\u00eda\nMapas Flash interactivos - Juegos did\u00e1cticos", "Chile": "Chile es un pa\u00eds de Am\u00e9rica ubicado en el extremo sudoeste de Am\u00e9rica del Sur. Su nombre oficial es Rep\u00fablica de Chile y su capital es la ciudad de Santiago. \nChile se describe constituido por tres zonas geogr\u00e1ficas. La primera de ellas, Chile continental, comprende una franja en la costa occidental del Cono Sur que se extiende entre los paralelos 17\u00b029'57\" S y 56\u00b032'12\" S, mayormente desde la ribera sudoriental del oc\u00e9ano Pac\u00edfico hasta las cumbres m\u00e1s altas de la cordillera de los Andes. Alcanza un largo de 4270 km, un ancho m\u00e1ximo de 445 km en los 52\u00b021' S, en la Regi\u00f3n de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena, y un ancho m\u00ednimo de 90 km en los 31\u00b037' S, en la Regi\u00f3n de Coquimbo. Limita con Per\u00fa al norte, Bolivia al nordeste y Argentina al este, totalizando 7801 km de fronteras terrestres,  y el paso Drake al sur. La segunda, Chile insular, corresponde a un conjunto de islas de origen volc\u00e1nico en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico Sur: el archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez y las islas Desventuradas, pertenecientes a Sudam\u00e9rica, la isla Salas y G\u00f3mez y la isla de Pascua, ubicadas en Ocean\u00eda. La tercera, el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, es una zona de la Ant\u00e1rtica de 1 250 257,6 km\u00b2 entre los meridianos 53\u00b0 O y 90\u00b0 O sobre la cual Chile reclama soberan\u00eda, prolongando su l\u00edmite meridional hasta el Polo Sur. Esta reclamaci\u00f3n est\u00e1 suspendida seg\u00fan lo estipulado por el Tratado Ant\u00e1rtico, del que Chile es signatario. Debido a lo anterior, Chile se define como un pa\u00eds tricontinental.  \nChile tiene una costa de 6435 km de longitud y ejerce derechos exclusivos, reclamaciones de diverso grado y soberan\u00eda sobre su espacio mar\u00edtimo, llamado Mar chileno. Este comprende cuatro zonas: el mar territorial (120 827 km\u00b2), la zona contigua (131 669 km\u00b2), la zona econ\u00f3mica exclusiva (3 681 989 km\u00b2) y la correspondiente plataforma continental (161 338 km\u00b2).\nEs considerado un pa\u00eds de ingreso alto  y en v\u00edas de desarrollo. Sus m\u00e1s de 18 millones de habitantes promedian \u00edndices de alfabetizaci\u00f3n, calidad de vida,  crecimiento econ\u00f3mico, desarrollo humano, esperanza de vida, globalizaci\u00f3n y PIB per c\u00e1pita que se encuentran entre los m\u00e1s altos de Am\u00e9rica Latina.\n\n\n== Toponimia ==\n\nAntes del descubrimiento de Am\u00e9rica, las tierras situadas al sur del desierto de Atacama ya se llamaban Chili en la tradici\u00f3n ind\u00edgena. Una vez instalados en Nueva Castilla y Nueva Toledo, los conquistadores espa\u00f1oles siguieron llamando de esa forma a la regi\u00f3n del sur, a veces tambi\u00e9n conocida como \u00abvalle de Chile\u00bb, nombre que se extendi\u00f3 posteriormente a todo el actual pa\u00eds.\nAunque se desconoce el origen preciso del top\u00f3nimo \u00abChile\u00bb, existen varias teor\u00edas.   Para Agust\u00edn de Z\u00e1rate y Jer\u00f3nimo de Vivar, el apelativo se originar\u00eda en la palabra quechua chire, 'fr\u00edo'.  Seg\u00fan Antonio de Herrera y Tordesillas y Vicente Carvallo y Goyeneche, se derivar\u00eda de Chille, antiguo hidr\u00f3nimo en el valle del Aconcagua.  Para Diego de Rosales, provendr\u00eda o del ep\u00f3nimo Tili \u2014el cacique picunche que gobernaba ese mismo valle a la llegada de los incas, antes del arribo de los espa\u00f1oles\u2014 o del t\u00e9rmino quechua chili, 'la flor y nata de la tierra'. Seg\u00fan Miguel de Olivares y el abate Molina, se originar\u00eda en chili, onomatopeya mapuche del canto del trile, palabra usada para llamar a este p\u00e1jaro de manchas amarillas en las alas.  Para Miguel Luis Amun\u00e1tegui Reyes, provendr\u00eda de la voz aimara chilli, 'donde se acaba la tierra'.  Seg\u00fan Ricardo Latcham, se deber\u00eda a un grupo de indios mitimaes, trasplantado al \u00abvalle de Chile\u00bb por los incas, que provendr\u00eda de una regi\u00f3n donde existir\u00eda un r\u00edo bautizado con ese nombre.\nBajo el gobierno del director supremo Ram\u00f3n Freire, un decreto estableci\u00f3 el nombre \u00abChile\u00bb para designar oficialmente el pa\u00eds el 30 de julio de 1824.\n\n\n== Historia ==\n\n\n=== Chile prehisp\u00e1nico ===\n\nLos restos arqueol\u00f3gicos m\u00e1s antiguos de Chile continental han sido ubicados en Monte Verde, Regi\u00f3n de Los Lagos, circa 12 800 a. C., a finales del Paleol\u00edtico Superior, convirti\u00e9ndolo en el primer asentamiento humano conocido en Am\u00e9rica. En este periodo descoll\u00f3 la cultura Chinchorro, desarrollada en el norte del pa\u00eds entre 5000 y 1700 a. C., la primera del mundo en momificar artificialmente a sus muertos.\nLa poblaci\u00f3n de Chile prehisp\u00e1nico aument\u00f3 de algunos miles de paleoindios en el VII milenio a. C. a 1 200 000 ind\u00edgenas en el siglo XVI. Entonces, el actual pa\u00eds estaba habitado por diversas culturas abor\u00edgenes ubicadas en franjas longitudinales, que incluso cruzaban la cordillera de los Andes y llegaban al oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.\nEn el norte del pa\u00eds, los aimaras, atacame\u00f1os y diaguitas establecieron a partir del siglo XI culturas agr\u00edcolas fuertemente influidas por el Imperio incaico; desde fines del siglo XV, dicho imperio domin\u00f3 la mitad norte del actual Chile hasta el r\u00edo Maule y estableci\u00f3 dos wamanis o provincias: \u00abCoquimbo\u00bb y \u00abChile\u00bb. En las costas de las zonas norte y central, habit\u00f3 el pueblo chango. Al sur del r\u00edo Aconcagua, se establecieron los distintos grupos mapuches, agricultores y ganaderos, que son el principal grupo aborigen del pa\u00eds. En los canales australes, habitaron los n\u00f3madas canoeros chonos, kaw\u00e9sqar y yaganes; y en la estepa patag\u00f3nica, los n\u00f3madas terrestres aonikenk y selknam.  En la isla de Pascua, se desarroll\u00f3 la cultura polin\u00e9sica rapanui que casi se extingui\u00f3 a mediados del siglo XIX. \n\n\n=== Dominio espa\u00f1ol ===\n\nEn noviembre de 1520, Fernando de Magallanes fue el primer explorador europeo en reconocer el actual territorio chileno al recorrer el estrecho que lleva su apellido.\nEn 1535 los conquistadores espa\u00f1oles intentaron hacerse con las tierras del \u00abvalle de Chile\u00bb tras conquistar el Imperio inca. La primera expedici\u00f3n, liderada por Diego de Almagro, fracas\u00f3. Pedro de Valdivia intent\u00f3 nuevamente conquistar las tierras al sur del continente, atravesando el desierto de Atacama en 1540. Valdivia fund\u00f3 varios asentamientos \u2014el primero y principal, el 12 de febrero de 1541, Santiago de Nueva Extremadura\u2014. Posteriormente, Valdivia inici\u00f3 una campa\u00f1a militar hacia los territorios m\u00e1s al sur, donde muri\u00f3 tras una emboscada tendida por el toqui Lautaro, iniciando la Guerra de Arauco al enfrentarse a las tribus mapuches. Este enfrentamiento b\u00e9lico, cuya primera fase Alonso de Ercilla relat\u00f3 en La Araucana (1569), se extendi\u00f3 a lo largo de tres siglos, aunque con distintos periodos de paz gracias a la realizaci\u00f3n de \u00abparlamentos\u00bb \u2014como el de Quil\u00edn, que estableci\u00f3 un l\u00edmite entre el gobierno colonial y las tribus ind\u00edgenas a lo largo del r\u00edo Biob\u00edo en 1641, dando nombre a la zona conocida como La Frontera\u2014.\nLa Capitan\u00eda General de Chile, inicialmente llamada \u00abNueva Extremadura\u00bb  y despu\u00e9s \u00abReino de Chile\u00bb,    fue una de las posesiones m\u00e1s australes del Imperio espa\u00f1ol. Debido a su posici\u00f3n alejada de los grandes centros y rutas comerciales imperiales y al conflicto con los mapuches, Chile fue una provincia pobre perteneciente al rico Virreinato del Per\u00fa, cuya econom\u00eda estaba destinada a sustentar a dicho virreinato con materias primas \u2014cuero, sebo y trigo  \u2014 y a los pocos espa\u00f1oles del territorio chileno.\n\n\n=== Formaci\u00f3n de la rep\u00fablica ===\n\nEl proceso de emancipaci\u00f3n de Chile comenz\u00f3 con el establecimiento de la Primera Junta de Gobierno, el 18 de septiembre de 1810, tras la detenci\u00f3n del rey Fernando VII en Espa\u00f1a por Napole\u00f3n I. Se inici\u00f3 as\u00ed el periodo conocido como Patria Vieja, que se prolong\u00f3 hasta la batalla de Rancagua en 1814, cuando las tropas del Ej\u00e9rcito Realista en Am\u00e9rica reconquistaron el territorio. Las tropas independentistas, refugiadas en Mendoza, formaron junto con las tropas rioplatenses el Ej\u00e9rcito de los Andes, comandado por el general Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, que liber\u00f3 definitivamente Chile tras la batalla de Chacabuco en 1817. La Independencia de Chile se declar\u00f3 el 12 de febrero de 1818, bajo el gobierno del director supremo Bernardo O'Higgins.\nO'Higgins inici\u00f3 un periodo de reformas que provoc\u00f3 el descontento de gran parte de la oligarqu\u00eda, lo que caus\u00f3 su abdicaci\u00f3n en 1823. Ese mismo a\u00f1o, mediante la Constituci\u00f3n, se aboli\u00f3 la esclavitud en Chile. Durante los siete a\u00f1os siguientes, una serie de procesos busc\u00f3 organizar el nuevo pa\u00eds. Tras varios intentos constitucionales y el triunfo conservador en la Revoluci\u00f3n de 1829, se inici\u00f3 un periodo de estabilidad con la llamada Rep\u00fablica Conservadora, cuyo m\u00e1ximo referente fue el ministro Diego Portales, quien sent\u00f3 las bases de la organizaci\u00f3n del pa\u00eds con la Constituci\u00f3n de 1833.\nChile comenz\u00f3 a expandir su territorio y a establecer sus fronteras. Mediante la conquista de Chilo\u00e9 y el tratado de Tantauco, el archipi\u00e9lago de Chilo\u00e9 se incorpor\u00f3 en 1826. La econom\u00eda tuvo un gran auge debido al descubrimiento del mineral de plata de Cha\u00f1arcillo y al creciente comercio del puerto de Valpara\u00edso, lo que llev\u00f3 a un conflicto por la supremac\u00eda mar\u00edtima en el Pac\u00edfico Sur con Per\u00fa. La formaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Per\u00fa-Boliviana fue considerada una amenaza para la estabilidad del pa\u00eds y Portales declar\u00f3 la guerra, que termin\u00f3 con la victoria del Ej\u00e9rcito Unido Restaurador en 1839 y la disoluci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n. Al mismo tiempo, se intent\u00f3 afianzar la soberan\u00eda en el sur de Chile, intensificando la penetraci\u00f3n en La Araucan\u00eda y la colonizaci\u00f3n de Llanquihue con inmigrantes alemanes. Por medio de la fundaci\u00f3n del fuerte Bulnes, la regi\u00f3n de Magallanes se incorpor\u00f3 en 1843, mientras que las zonas de Antofagasta, entonces territorio boliviano, y Ays\u00e9n comenzaron a poblarse.\n\nLuego de treinta a\u00f1os de gobierno conservador y tras la llamada \u00abcuesti\u00f3n del sacrist\u00e1n\u00bb, en 1861 se inici\u00f3 un periodo de dominio del partido Liberal, caracterizado por la riqueza econ\u00f3mica obtenida de la explotaci\u00f3n minera del salitre en la zona de Antofagasta, lo que provoc\u00f3 diferencias lim\u00edtrofes con Bolivia, pa\u00eds que reclamaba dicho territorio como suyo.\nEntre 1865 y 1866, Chile estuvo en guerra contra Espa\u00f1a. En 1871 se logr\u00f3 un armisticio y en 1883 se firm\u00f3 el Tratado de Paz y Amistad entre ambas naciones.\nAunque Chile y Bolivia hab\u00edan firmado tratados de l\u00edmites en 1866 y 1874, no lograron resolver sus disputas. El 14 de febrero de 1879, se efectu\u00f3 el desembarco chileno en Antofagasta, iniciando las acciones militares contra Bolivia. En 1873 se hab\u00eda suscrito el tratado de Alianza Defensiva Per\u00fa\u2013Bolivia, por lo que Chile declar\u00f3 la guerra a ambos el 5 de abril de 1879, iniciando formalmente la Guerra del Pac\u00edfico, la mayor en la historia del pa\u00eds, que finaliz\u00f3 en 1884 con la victoria de Chile, la firma del tratado de Anc\u00f3n con Per\u00fa y el pacto de Tregua con Bolivia.  Tras el conflicto, Chile obtuvo el dominio sobre el departamento boliviano del Litoral y las provincias peruanas de Tarapac\u00e1, Arica y Tacna, esta \u00faltima hasta 1929, y resolvi\u00f3 la mayor\u00eda de sus asuntos lim\u00edtrofes con Argentina en la Patagonia en 1881 y la Puna de Atacama en 1898. Entre 1861 y 1883 llev\u00f3 a cabo la Ocupaci\u00f3n de la Araucan\u00eda y en 1888 incorpor\u00f3 la isla de Pascua.\n\n\n=== Siglo XX ===\n\nEn 1891 el conflicto entre el presidente Jos\u00e9 Manuel Balmaceda y el Congreso Nacional desencaden\u00f3 una guerra civil, donde los congresistas triunfaron e implantaron la Rep\u00fablica Parlamentaria. Pese al auge econ\u00f3mico, el periodo se caracteriz\u00f3 por una inestabilidad pol\u00edtica y el inicio del movimiento proletario de la llamada \u00abcuesti\u00f3n social\u00bb, provocada por una desigual distribuci\u00f3n de la riqueza y diversos problemas que afectaban al mundo popular. \nTras a\u00f1os de dominio de la oligarqu\u00eda, fue electo Arturo Alessandri, quien se transform\u00f3 en un puente provisorio entre la \u00abcanalla dorada\u00bb y la \u00abquerida chusma\u00bb, como denominaba respectivamente a la \u00e9lite y a las masas populares, que se encontraban cada vez m\u00e1s agitadas.  La crisis se agudiz\u00f3 y llev\u00f3 a la renuncia de Alessandri en dos oportunidades. Pese a ello, logr\u00f3 promulgar la Constituci\u00f3n de 1925, que origin\u00f3 la Rep\u00fablica Presidencial.\n\nCarlos Ib\u00e1\u00f1ez del Campo fue electo en 1927 con gran respaldo popular, pero los estragos de la Primera Guerra Mundial, en la que el pa\u00eds se declar\u00f3 neutral, la mala pol\u00edtica econ\u00f3mica en el uso de los recursos y la Gran Depresi\u00f3n acabaron con la riqueza creada por la extracci\u00f3n del salitre, produciendo una fuerte crisis econ\u00f3mica. En menos de tres a\u00f1os el PIB cay\u00f3 a menos de la mitad y el pa\u00eds fue considerado el m\u00e1s afectado por la crisis mundial. Ib\u00e1\u00f1ez renunci\u00f3 en 1931 y la inestabilidad pol\u00edtica aument\u00f3 tras un golpe de Estado que origin\u00f3 la breve Rep\u00fablica Socialista de Chile, antes de que Alessandri reasumiera el poder y recuperara la econom\u00eda, lo que no aplac\u00f3 la tensi\u00f3n entre los partidos pol\u00edticos. La crisis pol\u00edtica tambi\u00e9n era social; nuevos actores sociales exig\u00edan modificaciones a la manera de pensar el pa\u00eds.\nEn ese escenario, Pedro Aguirre Cerda fue electo presidente en 1938 por una alianza opuesta a los tradicionales gobiernos de la \u00e9lite chilena, iniciando el periodo de gobiernos del partido Radical. Su mandato realiz\u00f3 diversos cambios, principalmente en el \u00e1rea econ\u00f3mica, promoviendo la industrializaci\u00f3n chilena mediante la Corfo, creada junto con la Corporaci\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n y Auxilio tras el terremoto de Chill\u00e1n de 1939, el m\u00e1s mort\u00edfero en la historia de Chile.  Adem\u00e1s, su gobierno puso mayor atenci\u00f3n a los problemas sociales y estableci\u00f3 la reclamaci\u00f3n sobre el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico.\nSu sucesor, Juan Antonio R\u00edos, se enfrent\u00f3 a la oposici\u00f3n y a las presiones de Estados Unidos durante la Segunda Guerra Mundial para declarar la guerra al Eje, con el que rompi\u00f3 relaciones diplom\u00e1ticas en 1943. En 1945, Chile declar\u00f3 la guerra a Jap\u00f3n y fue uno de los cincuenta y un Estados fundadores de la ONU.\nTras ser apoyado por el partido Comunista, el radical Gabriel Gonz\u00e1lez Videla fue electo presidente en 1946. Sin embargo, al inicio de la Guerra Fr\u00eda, el alineamiento del pa\u00eds a las potencias occidentales motiv\u00f3 la proscripci\u00f3n del comunismo a trav\u00e9s de la llamada \u00abLey Maldita\u00bb en 1948. \nEn 1952, Carlos Ib\u00e1\u00f1ez del Campo fue nuevamente electo presidente, precedido de una profunda desafecci\u00f3n ciudadana a los partidos pol\u00edticos y la participaci\u00f3n, por primera vez, de las mujeres en elecciones presidenciales. El apoyo popular se dispers\u00f3 con el correr de su mandato tras dificultades en la implementaci\u00f3n de un programa de gobierno adscrito al nacionalismo populista.\n\n\n=== Tensiones pol\u00edticas ===\nEn 1958 fue electo el independiente de derecha Jorge Alessandri con el 31,6 %, siendo ratificado por el Congreso pleno. Su gobierno enfrent\u00f3 el caos producido por el terremoto de Valdivia de 1960, el mayor registrado en la historia de la humanidad,  lo que no impidi\u00f3 la realizaci\u00f3n de la Copa Mundial de F\u00fatbol de 1962. En este periodo se inici\u00f3 la reforma agraria, se cre\u00f3 el Indap, Chile ingres\u00f3 a la Alalc \u2014hoy Aladi\u2014, y se estableci\u00f3 el sistema pol\u00edtico de los \u00abtres tercios\u00bb \u2014compuesto por la derecha, la Democracia Cristiana y el izquierdista Frente de Acci\u00f3n Popular\u2014.\n\nTemiendo una victoria del Frente de Acci\u00f3n Popular, la derecha apoy\u00f3 al dem\u00f3crata cristiano Eduardo Frei Montalva, quien fue electo en 1964. Pese a que intent\u00f3 realizar su programa de gobierno llamado \u00abRevoluci\u00f3n en libertad\u00bb, a trav\u00e9s de la expansi\u00f3n de la reforma agraria  y la chilenizaci\u00f3n del cobre,  la ascendente tensi\u00f3n pol\u00edtica produjo una serie de enfrentamientos a fines de su mandato.\nCon el apoyo de la Unidad Popular, Salvador Allende fue electo en 1970 con el 36,3 % de los votos, siendo ratificado por el Congreso pleno. Su gobierno enfrent\u00f3 problemas econ\u00f3micos externos, como la crisis mundial 1972-1973, una err\u00e1tica pol\u00edtica econ\u00f3mica y la fuerte oposici\u00f3n del resto del espectro pol\u00edtico y del gobierno estadounidense de Richard Nixon. El cobre fue nacionalizado en 1971, pero esto no impidi\u00f3 que el pa\u00eds cayera en una crisis econ\u00f3mica y que la hiperinflaci\u00f3n llegara a cifras de alrededor del 600 y 800 %. \n\nLos enfrentamientos callejeros entre opositores y adherentes de la Unidad Popular se hicieron frecuentes y alcanzaron altos niveles de violencia. Allende, quien cre\u00eda en una revoluci\u00f3n democr\u00e1tica, perdi\u00f3 el apoyo del Partido Socialista, que cre\u00eda en la legitimidad de un levantamiento popular armado para retener el poder. Finalmente, el 11 de septiembre de 1973 se produjo un golpe de Estado que acab\u00f3 con el gobierno de Allende, quien se suicid\u00f3 tras el bombardeo al Palacio de La Moneda.\nTras el golpe de Estado, se instaur\u00f3 una dictadura militar encabezada por Augusto Pinochet, comandante en jefe del Ej\u00e9rcito. En este periodo se estableci\u00f3 la represi\u00f3n pol\u00edtica contra la oposici\u00f3n y se produjeron diversas violaciones a los derechos humanos  \u2014hubo m\u00e1s de 1000 detenidos desaparecidos, 3000 asesinados, m\u00e1s de 35 000 torturados y alrededor de 200 000 exiliados\u2014. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, Pinochet dirigi\u00f3 una reestructuraci\u00f3n del Estado ideada por los llamados Chicago Boys, quienes iniciaron una serie de reformas neoliberales en 1975 que, tras una de las peores ca\u00eddas en el PIB desde 1929 en -12,9 % para ese a\u00f1o y del ingreso nacional bruto disponible en -23,9 %, aument\u00f3 el crecimiento econ\u00f3mico a una tasa promedio anual del 7,3 % entre 1976 y 1981, produciendo el llamado \u00abMilagro de Chile\u00bb.\nEn 1978 Chile y Argentina se enfrentaron en el conflicto del Beagle, por el dominio de las islas Picton, Nueva y Lennox, que estuvo a horas de provocar una guerra entre ambos pa\u00edses, siendo impedido por la mediaci\u00f3n del papa Juan Pablo II.\nEl periodo de mayor crisis del R\u00e9gimen Militar coincidi\u00f3 con el cambio de d\u00e9cada. En el plebiscito de 1980,  cuestionado por diversos organismos internacionales, Pinochet logr\u00f3 la aprobaci\u00f3n de una nueva Constituci\u00f3n. Sin embargo, la crisis econ\u00f3mica de 1982 gener\u00f3 un crecimiento negativo e increment\u00f3 el desempleo y la pobreza, lo que origin\u00f3 en 1983 una serie de protestas contra el gobierno y su modelo econ\u00f3mico que se extendi\u00f3 hasta el final de su mandato. Durante 1985, tras la reducci\u00f3n del gasto social y la privatizaci\u00f3n de la mayor\u00eda de las empresas estatales \u2014muchas de ellas a un precio inferior al de mercado\u2014,   la econom\u00eda logr\u00f3 recuperar su crecimiento econ\u00f3mico, aunque tambi\u00e9n amplific\u00f3 la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso con niveles de pobreza en torno al 40 %.\n\n\n=== Retorno a la democracia ===\n\nA fines de los a\u00f1os 1980, Pinochet inici\u00f3 un proceso de retorno a la democracia que culmin\u00f3 con el plebiscito del 5 de octubre de 1988 y la victoria de la opci\u00f3n No con el 54,71 % de los votos escrutados.  Augusto Pinochet dej\u00f3 el cargo el 11 de marzo de 1990 y asumi\u00f3 Patricio Aylwin como primer presidente del periodo conocido como Transici\u00f3n, caracterizado por restaurar el r\u00e9gimen democr\u00e1tico, establecer una nueva pol\u00edtica nacional fundada en la unidad, mantener la estructura econ\u00f3mica del periodo anterior, reducir de manera importante los niveles de pobreza y reconocer las violaciones a los derechos humanos cometidas durante el R\u00e9gimen Militar a trav\u00e9s del Informe Rettig.\nSu sucesor, Eduardo Frei Ruiz-Tagle, asumi\u00f3 en 1994. Su gobierno se caracteriz\u00f3 por la modificaci\u00f3n al sistema procesal penal y por un esplendor econ\u00f3mico inicial gracias a la apertura del mercado chileno al exterior, aunque a fines del mandato la crisis financiera asi\u00e1tica azot\u00f3 al pa\u00eds. Al mismo tiempo, la detenci\u00f3n de Pinochet en Londres reaviv\u00f3 las diferencias pol\u00edticas entre sus opositores y adherentes.\nTras unas re\u00f1idas elecciones, Ricardo Lagos asumi\u00f3 en 2000 como el tercer presidente de la Concertaci\u00f3n de Partidos por la Democracia. Pese a los diversos problemas iniciales de su mandato respecto a la econom\u00eda y acusaciones de corrupci\u00f3n, el gobierno de Lagos se estabiliz\u00f3 y alcanz\u00f3 importantes logros en la inserci\u00f3n del pa\u00eds en el concierto internacional, incluyendo los tratados de libre comercio con la Uni\u00f3n Europea, Estados Unidos  y las principales potencias econ\u00f3micas de Asia.   Fue durante este gobierno que se dise\u00f1\u00f3 el Transantiago, el sistema de transporte p\u00fablico urbano que comenz\u00f3 a operar en 2007 en la ciudad de Santiago, y que en sus comienzos fue catalogado transversalmente como una de las peores pol\u00edticas p\u00fablicas de los \u00faltimos a\u00f1os, aunque luego fue considerado por algunos como uno de los mejores sistemas de transporte del continente. \nLa socialista Michelle Bachelet fue electa presidenta en 2006, convirti\u00e9ndose en la primera mujer en alcanzar dicho cargo en la historia del pa\u00eds. Su gobierno se caracteriz\u00f3 por un mayor desarrollo a la paridad entre hombres y mujeres, el establecimiento de una red de protecci\u00f3n social para los m\u00e1s pobres y el ingreso del pa\u00eds a la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos en 2010.  Adem\u00e1s, se fortaleci\u00f3 la posici\u00f3n fiscal y financiera de Chile que permitir\u00edan implementar una serie de est\u00edmulos fiscales a comienzos de 2009 para enfrentar la peor crisis financiera mundial desde la Gran Depresi\u00f3n y afrontar posteriormente los efectos del terremoto de 2010.   \nSebasti\u00e1n Pi\u00f1era, representante de la Coalici\u00f3n por el Cambio, se convirti\u00f3 en 2010 en el primer centroderechista electo presidente del pa\u00eds tras 52 a\u00f1os. Asumi\u00f3 en medio de las secuelas del terremoto de 2010, por lo que su primera acci\u00f3n fue implementar un plan de reconstrucci\u00f3n de las zonas afectadas.  Ese mismo a\u00f1o, ocurri\u00f3 el derrumbe de la mina San Jos\u00e9, que dej\u00f3 atrapados a 33 mineros, quienes fueron liberados en un rescate que fue visto por millones de personas en el mundo. La econom\u00eda del pa\u00eds subi\u00f3 por sobre el 5 % durante todo el periodo y la inflaci\u00f3n se redujo al 1,5 % en 2012; el desempleo tuvo una evoluci\u00f3n descendente desde el 8,3 % de 2010 hasta el 6,4 % en 2012, recuperando el pa\u00eds sus niveles anteriores a la crisis. Su gobierno tambi\u00e9n afront\u00f3 acusaciones sobre manipulaci\u00f3n de cifras, especialmente en el \u00e1mbito de la caracterizaci\u00f3n de la pobreza, la inflaci\u00f3n y el censo de 2012;  adem\u00e1s, la posici\u00f3n acreedora neta del gobierno se deterior\u00f3 principalmente debido a que la deuda bruta del Gobierno Central pr\u00e1cticamente se triplic\u00f3.\nTras las elecciones presidenciales de 2013, Michelle Bachelet fue electa para un segundo periodo presidencial apoyada por las fuerzas de la Nueva Mayor\u00eda. Su gobierno se ha caracterizado por el impulso de una serie de reformas, entre ellas una de las revisiones al sistema tributario m\u00e1s profundas de los \u00faltimos 30 a\u00f1os e iniciar un gradual proceso de gratuidad en el sistema de educaci\u00f3n chileno. Tambi\u00e9n, ha enfrentado la aparici\u00f3n de varios casos de presunta corrupci\u00f3n que han sacudido tanto al mundo pol\u00edtico como a la \u00e9lite econ\u00f3mica y desastres naturales. \n\n\n== Estado ==\n\n\n=== Gobierno y administraci\u00f3n ===\n\nLa Rep\u00fablica de Chile es un Estado unitario, democr\u00e1tico y presidencialista, conformado por diversas instituciones aut\u00f3nomas insertas en un esquema constitucional que determina ciertas funciones y distribuye las competencias entre los \u00f3rganos del Estado. La administraci\u00f3n del Estado es funcional y territorialmente descentralizada y desconcentrada.\n\nAprobada en el plebiscito del 11 de septiembre de 1980, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile \u2014el d\u00e9cimo texto constitucional en la historia chilena\u2014 ha regido el pa\u00eds desde el 11 de marzo de 1981. A partir de 1989, ha sido reformada en dieciocho oportunidades.\nEl poder ejecutivo o, m\u00e1s propiamente, el gobierno y la administraci\u00f3n p\u00fablica, est\u00e1n encabezados por el presidente de la Rep\u00fablica, quien es el jefe de Estado y de gobierno. Seg\u00fan la Constituci\u00f3n, el presidente permanece en el ejercicio de sus funciones por un t\u00e9rmino de 4 a\u00f1os y no puede ser reelegido para el periodo siguiente. Desde marzo de 2014, este cargo ha sido ejercido por Michelle Bachelet.\nEl presidente de la Rep\u00fablica designa a los ministros de Estado, quienes son sus colaboradores directos e inmediatos en el gobierno y administraci\u00f3n del Estado y funcionarios de su exclusiva confianza.\nEl gobierno de cada regi\u00f3n reside en el intendente, quien es nombrado por el presidente y es su representante natural e inmediato en dicho territorio, manteni\u00e9ndose en sus funciones mientras cuente con su confianza. La administraci\u00f3n regional corresponde a los gobiernos regionales, conformados por el respectivo intendente y un consejo regional, integrado por consejeros, electos por votaci\u00f3n popular por periodos de 4 a\u00f1os. A su vez, el gobierno de cada provincia est\u00e1 a cargo del gobernador, designado y removido libremente por el presidente. Por su parte, la administraci\u00f3n local corresponde a las municipalidades, compuestas por un alcalde y un concejo comunal, electos por votaci\u00f3n popular por periodos de 4 a\u00f1os.\nEl poder legislativo reside tanto en el presidente de la Rep\u00fablica \u2014en calidad de colegislador\u2014 como en el Congreso Nacional, con sede en Valpara\u00edso, de car\u00e1cter bicameral, compuesto por un Senado y una C\u00e1mara de Diputados elegidos por votaci\u00f3n popular. El Senado est\u00e1 formado por 38 senadores que permanecen en el cargo por 8 a\u00f1os con la posibilidad de ser reelectos en sus respectivas circunscripciones, las que eligen dos senadores en cada elecci\u00f3n; cada 4 a\u00f1os se renueva la mitad de la plantilla de senadores en las elecciones parlamentarias regulares. La C\u00e1mara de Diputados est\u00e1 formada por 120 miembros que permanecen 4 a\u00f1os en el cargo y tambi\u00e9n pueden ser reelectos en sus respectivos distritos, los que eligen dos diputados en cada elecci\u00f3n, en que se renueva la totalidad de la c\u00e1mara.\nPara las elecciones parlamentarias, se ha utilizado desde 1989 el sistema binominal, instaurado por la Constituci\u00f3n de 1980, lo que ha permitido el establecimiento de dos bloques pol\u00edticos mayoritarios \u2014Nueva Mayor\u00eda y Alianza\u2014 a expensas de la exclusi\u00f3n de grupos pol\u00edticos no mayoritarios. Los opositores de este sistema aprobaron en enero de 2015 un sistema electoral proporcional moderado que regir\u00e1 a partir de las elecciones parlamentarias de 2017.\nEl poder judicial, constituido por tribunales aut\u00f3nomos e independientes que ejercen la funci\u00f3n jurisdiccional, tiene a la Corte Suprema de Justicia como su m\u00e1xima instancia, cortes de apelaciones en cada regi\u00f3n y tribunales inferiores de competencia com\u00fan y especializados a lo largo del pa\u00eds. Adem\u00e1s, existe un Ministerio P\u00fablico aut\u00f3nomo y jerarquizado, que dirige en forma exclusiva la investigaci\u00f3n criminal y ejerce la acci\u00f3n penal p\u00fablica.\nEl Tribunal Constitucional, aut\u00f3nomo e independiente, tiene el control de constitucionalidad de los proyectos de ley y de los autos acordados, decretos y leyes. Asimismo, la aut\u00f3noma Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ejerce el control de legalidad de los actos de la administraci\u00f3n p\u00fablica y fiscaliza el ingreso y la inversi\u00f3n de los fondos p\u00fablicos.\nEl Tribunal Calificador de Elecciones y diecis\u00e9is tribunales electorales regionales son los encargados de la calificaci\u00f3n de las elecciones y de resolver las reclamaciones electorales, mientras que el Servicio Electoral se encarga de la organizaci\u00f3n de los procesos electorales y de la administraci\u00f3n del registro electoral y del registro de los partidos pol\u00edticos.\n\n\n=== Pol\u00edtica ===\n\nA lo largo de la historia de Chile han existido diversos partidos, los que fueron o prohibidos o suspendidos por el R\u00e9gimen Militar en 1973. En 1987 los partidos pol\u00edticos se reorganizaron para participar en el plebiscito nacional de 1988, lo que configur\u00f3 el sistema vigente. El sistema binominal ha obligado en parte a la formaci\u00f3n de grandes coaliciones pol\u00edticas:\n\nLa Alianza es una coalici\u00f3n de centroderecha, principalmente formada por Renovaci\u00f3n Nacional y la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente, creada para apoyar la opci\u00f3n S\u00ed en el plebiscito de 1988, pese a que desde entonces ha utilizado diversos nombres. Luego de ser la principal fuerza pol\u00edtica opositora por veinte a\u00f1os, su candidato Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era obtuvo el 51,61 % de los votos en la segunda vuelta presidencial de 2010. Volvi\u00f3 a la oposici\u00f3n en 2014.\nLa Nueva Mayor\u00eda es una coalici\u00f3n de centroizquierda, originada a partir de la anterior Concertaci\u00f3n de Partidos por la Democracia \u2014que apoy\u00f3 la opci\u00f3n No en el plebiscito de 1988 y que gobern\u00f3 posteriormente el pa\u00eds desde 1990 hasta 2010\u2014, creada en 2013 como plataforma pol\u00edtica ante un eventual gobierno de Michelle Bachelet. La integran oficialmente el Partido Dem\u00f3crata Cristiano de Chile, el Partido por la Democracia, el Partido Socialista de Chile, el Partido Radical Socialdem\u00f3crata, el Partido Comunista de Chile, el Movimiento Amplio Social, el Partido Izquierda Ciudadana de Chile e independientes de centroizquierda. Volvi\u00f3 a ser la coalici\u00f3n oficialista en 2014.\nEn las elecciones parlamentarias de 2013, la Nueva Mayor\u00eda consigui\u00f3 el 50,48 % de los votos de senadores y el 47,73 % de los votos de diputados; y la Alianza, el 37,97 % de los votos de senadores y el 36,32 % de los votos de diputados.\nEn el Congreso, la Nueva Mayor\u00eda tiene 19 senadores y 63 diputados; la Alianza (Chile Vamos), 13 senadores y 43 diputados; Amplitud 1 senador y 2 diputados; Democracia Regional Patag\u00f3nica 1 senador; y el Miras y el Partido Liberal 1 diputado cada uno. Cuatro senadores y diez diputados son independientes.  Otros partidos menores como el Partido Regionalista Independiente, el Partido Progresista, el Partido Humanista y el Partido Ecologista Verde no cuentan con representaci\u00f3n parlamentaria.\n\n\n=== Sufragio ===\n\nLa Constituci\u00f3n establece el derecho a sufragio a los 18 a\u00f1os e indica que, en las votaciones populares, \u00abel sufragio ser\u00e1 personal, igualitario, secreto y voluntario\u00bb. La inscripci\u00f3n en el Registro electoral es autom\u00e1tica. A los chilenos residentes en el extranjero se les reconoce su derecho a votar en las elecciones primarias presidenciales, en las elecciones de presidente de la Rep\u00fablica y en los plebiscitos nacionales.  A los extranjeros avecindados en Chile se les reconoce su derecho a votar en todas las elecciones y plebiscitos, siempre que acrediten residencia en el pa\u00eds por m\u00e1s de cinco a\u00f1os, tengan cumplido dieciocho a\u00f1os de edad y no hayan sido condenados a pena aflictiva.\nTanto los locales de votaci\u00f3n como sus mesas son mixtos. Los vocales de mesa son elegidos de entre los mismos electores mediante sorteo previo. Quienes resulten electos tienen la obligaci\u00f3n de presentarse y cumplir con los deberes establecidos por la ley, aunque ella provee algunos motivos para evitar ser vocal.\nEl sufragio femenino en igualdad al masculino se aprob\u00f3 en 1949. Las chilenas han votado en elecciones municipales desde 1935 y en las presidenciales a partir de 1952.\n\n\n=== Organizaci\u00f3n territorial ===\n\nEn 1978 Chile fue administrativamente dividido en regiones, subdivididas en provincias y \u00e9stas en comunas en 1979.  El pa\u00eds cuenta con 15 regiones,  54 provincias y 346 comunas en total.\nTodas las regiones poseen un n\u00famero romano, originalmente asignado conforme a su orden de norte a sur \u2014aunque en el caso de la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago no se utiliza, pues estropea el patr\u00f3n al ser la \u00faltima de las trece en ser creadas\u2014. La creaci\u00f3n de dos regiones m\u00e1s en 2007 hizo que esta numeraci\u00f3n perdiera su sentido original.\n(1) Incluido el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, su superficie alcanza 1 382 554,8 km\u00b2\n(2) Incluido el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, su superficie alcanza 2 006 360 km\u00b2\n\n\n=== Defensa y seguridad ===\n\nLa defensa del pa\u00eds est\u00e1 a cargo de las tres ramas de las Fuerzas Armadas de Chile: el Ej\u00e9rcito (1810), la Armada (1818) y la Fuerza A\u00e9rea (1930), cuyas funciones son preservar la integridad territorial y la seguridad exterior de la naci\u00f3n. En caso de guerra, el presidente de la Rep\u00fablica asume la jefatura suprema de ellas.\nA estas unidades militares regulares, se suman las Fuerzas de Orden y Seguridad de Chile, compuestas por el cuerpo de Carabineros (1927) y la Polic\u00eda de Investigaciones (1933), que constituyen la fuerza p\u00fablica y son las encargadas de dar eficacia al derecho y garantizar el orden p\u00fablico y la seguridad p\u00fablica al interior del pa\u00eds. Adem\u00e1s, existe el cuerpo de Gendarmer\u00eda (1921),  encargado de custodiar las c\u00e1rceles y otros recintos de reclusi\u00f3n, junto con brindar seguridad al interior de los tribunales, y la Agencia Nacional de Inteligencia (2004), cuyo objetivo es producir inteligencia para asesorar al presidente de la Rep\u00fablica y a otras autoridades superiores del Estado en el resguardo de las amenazas de terrorismo, narcotr\u00e1fico y el crimen organizado.\n\nAdministrativamente, las Fuerzas Armadas dependen del Ministerio de Defensa Nacional; Carabineros, la Polic\u00eda de Investigaciones y la Agencia Nacional de Inteligencia, del Ministerio del Interior y Seguridad P\u00fablica; y el cuerpo de Gendarmer\u00eda, del Ministerio de Justicia.\nPese a que Chile no ha tenido un enfrentamiento b\u00e9lico desde la Guerra del Pac\u00edfico (1879-1883), es uno de los pa\u00edses con m\u00e1s gasto militar respecto a su PIB, un 2,70 % en 2006. Seg\u00fan la ley 13196 de 1958, este gasto es financiado en gran parte con el 10 % que debe entregar Codelco por las ganancias derivadas de la exportaci\u00f3n de cobre. Esta cifra se explica debido a la larga extensi\u00f3n del contingente militar a causa de la particular forma geogr\u00e1fica del pa\u00eds y al costo derivado de los sistemas de previsi\u00f3n de exuniformados, que incluyen tambi\u00e9n a Carabineros, lo cual consume m\u00e1s del 54 % de los ingresos.\nTras a\u00f1os en los que se plante\u00f3 la abolici\u00f3n de su obligatoriedad, el servicio militar masculino se ha convertido en una inscripci\u00f3n voluntaria que, en caso de no llenar las vacantes, distribuye el resto de los cupos mediante sorteo entre los no voluntarios.\nDurante el R\u00e9gimen Militar, las Fuerzas Armadas alcanzaron un alto rango de importancia en la vida civil. Sin embargo, el ex comandante en jefe del Ej\u00e9rcito Juan Emilio Cheyre dio pasos importantes para asegurar la profesionalizaci\u00f3n, la prescindencia pol\u00edtica del Ej\u00e9rcito, su calidad de cuerpo no deliberante y la sujeci\u00f3n al poder civil democr\u00e1ticamente constituido. Uno de estos pasos fue el reconocimiento de las responsabilidades institucionales del Ej\u00e9rcito en violaciones a los derechos humanos ocurridas entre 1973 y 1990.\n\n\n=== Relaciones exteriores ===\n\nChile mantiene relaciones diplom\u00e1ticas con la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo \u2014salvo veintid\u00f3s naciones: Ben\u00edn, Burundi, Cabo Verde, Chad, Comoras, Eritrea, Gambia, Guinea-Bis\u00e1u, Lesoto, N\u00edger, Rep\u00fablica Centroafricana, Sierra Leona, Somal\u00eda, Togo y Yibuti en \u00c1frica; Bolivia en Am\u00e9rica; But\u00e1n, Irak, Tayikist\u00e1n y Yemen en Asia; San Marino en Europa, e islas Salom\u00f3n en Ocean\u00eda\u2014, donde tiene 73 embajadas y 110 consulados. \nEn 1945 Chile fue uno de los cincuenta y un Estados fundadores de la ONU, donde ha sido miembro no permanente de su Consejo de Seguridad en cinco ocasiones: en los periodos 1952-1953, 1961-1962, 1996-1997, 2003-2004 y 2014-2015.\nComo apoyo a las misiones de paz de la ONU, Chile ha destacado diversos cuerpos militares en Bosnia y Herzegovina (UNMIBH), Camboya (UNTAC), Chipre (UNFICYP), El Salvador (ONUSAL), Hait\u00ed (MINUSTAH), India-Pakist\u00e1n (UNMOGIP), (UNIPOM); Irak-Kuwait (UNIKOM), Kosovo (MINUK), L\u00edbano (UNOGIL), Oriente Medio (UNTSO), Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (MONUC) y Timor Oriental (UNTAET), (UNMISET).\n\n\n=== Derechos humanos ===\n\nEn materia de derechos humanos, respecto a la pertenencia a los siete organismos de la Carta Internacional de Derechos Humanos, que incluyen al Comit\u00e9 de Derechos Humanos (HRC), Chile ha firmado o ratificado:\n\n\n== Geograf\u00eda ==\n\n\n=== Orograf\u00eda ===\n\nChile se ubica a lo largo de una zona altamente s\u00edsmica debido a la subducci\u00f3n de las placas de Nazca y Ant\u00e1rtica en la placa Sudamericana. Es considerado el segundo pa\u00eds s\u00edsmicamente m\u00e1s activo del mundo, tras Jap\u00f3n, y el cuarto m\u00e1s expuesto a sufrir da\u00f1os mayores por cat\u00e1strofes naturales.  Incluido en el cintur\u00f3n de fuego del Pac\u00edfico, Chile tiene la segunda mayor y activa cadena volc\u00e1nica del planeta tras Indonesia. A lo largo del territorio chileno continental, existen por lo menos dos mil volcanes;   de ellos, se consideran \u00abgeol\u00f3gicamente activos\u00bb quinientos.\nA fines del Paleozoico, hace 251 millones de a\u00f1os, Chile pertenec\u00eda al bloque continental denominado Gondwana. Era una depresi\u00f3n marina con sedimentos acumulados que comenz\u00f3 a levantarse a fines del Mesozoico, hace 65 millones de a\u00f1os, debido al choque entre las placas de Nazca y Sudamericana, originando la cordillera de los Andes. El territorio ser\u00eda modelado por millones de a\u00f1os m\u00e1s debido al plegamiento de las rocas, configurando el actual relieve.\n\nEl relieve chileno est\u00e1 integrado por la depresi\u00f3n intermedia, que cruza longitudinalmente el pa\u00eds, flanqueada por dos sistemas monta\u00f1osos que componen cerca del 80 % del territorio: la cordillera de los Andes al este \u2014frontera natural con Bolivia y Argentina, con su punto m\u00e1s alto situado en el Nevado Ojos del Salado, a 6891,3 msnm, el volc\u00e1n m\u00e1s alto del mundo   y la segunda cima de los hemisferios sur y occidental, en la Regi\u00f3n de Atacama\u2014 y la cordillera de la Costa al oeste \u2014de menor altura con respecto a la de los Andes, con su punto m\u00e1s alto situado en el cerro Vicu\u00f1a Mackenna, a 3114 msnm, ubicado en la sierra Vicu\u00f1a Mackenna, al sur de Antofagasta\u2014. Entre la cordillera de la Costa y el Pac\u00edfico se encuentra una serie de planicies litorales, de extensi\u00f3n variable, que permiten el asentamiento de localidades costeras y grandes puertos. Algunas zonas del pa\u00eds abarcan territorios llanos al oriente de los Andes, como las estepas patag\u00f3nicas y magall\u00e1nicas, o son mesetas de altura rodeadas por elevados cordones monta\u00f1osos, como el altiplano o Puna de Atacama.\nEl Norte Grande es la zona comprendida entre el l\u00edmite septentrional del pa\u00eds y el paralelo 26\u00b0 S, abarcando las tres primeras regiones del pa\u00eds. Se caracteriza por la presencia del desierto de Atacama, el de mayor aridez en el planeta.     El desierto se ve fragmentado por quebradas que originan la zona conocida como la pampa del Tamarugal. La cordillera de la Costa es maciza y cae abruptamente formando el farell\u00f3n costero que reemplaza a las planicies litorales, pr\u00e1cticamente ausentes. La cordillera de los Andes, dividida en dos y cuyo brazo oriental recorre Bolivia, tiene una altura elevada y de importante actividad volc\u00e1nica, la que ha permitido la formaci\u00f3n del altiplano andino y de estructuras salinas como el salar de Atacama, debido a la acumulaci\u00f3n de sedimentos durante siglos.\nAl sur se encuentra el Norte Chico, que se extiende hasta el r\u00edo Aconcagua. Los Andes comienzan a disminuir su altitud hacia el sur y a acercarse a la costa. A la altura de Illapel se encuentra la zona m\u00e1s angosta del territorio continental chileno, alcanzando los 90 km de distancia. Los dos sistemas monta\u00f1osos se entrecruzan, eliminando pr\u00e1cticamente la depresi\u00f3n intermedia. La existencia de r\u00edos que atraviesan el territorio permite la formaci\u00f3n de valles transversales, donde se ha desarrollado fuertemente la agricultura en el \u00faltimo tiempo, mientras que las planicies litorales comienzan a ampliarse.\nLa zona Central es la regi\u00f3n m\u00e1s habitada del pa\u00eds. Las planicies litorales son amplias y permiten el establecimiento de ciudades y puertos junto al Pac\u00edfico, mientras que la cordillera de la Costa desciende su altura. La cordillera de los Andes mantiene alturas superiores a los 6000 msnm, pero comienza lentamente a descender acerc\u00e1ndose a los 4000 msnm en promedio. La depresi\u00f3n intermedia reaparece convirti\u00e9ndose en un f\u00e9rtil valle que permite el desarrollo agr\u00edcola y el asentamiento humano, debido a la acumulaci\u00f3n de sedimentos. Hacia el sur, la cordillera de la Costa reaparece en la cordillera de Nahuelbuta, mientras los sedimentos glaciales originan una serie de lagos en la zona de La Frontera.\nLa Patagonia se extiende desde el seno de Reloncav\u00ed, a la altura del paralelo 41\u00b0 S, hacia el sur. Durante la \u00faltima glaciaci\u00f3n, esta zona estuvo cubierta por hielos que erosionaron fuertemente las estructuras del relieve chileno. Como resultado de esto, la depresi\u00f3n intermedia se hunde en el mar, mientras la cordillera de la Costa origina una serie de archipi\u00e9lagos, como el de Chilo\u00e9 y el de los Chonos, hasta desaparecer en la pen\u00ednsula de Taitao, en el paralelo 47\u00b0 S. La cordillera de los Andes pierde altura y la erosi\u00f3n producida por la acci\u00f3n de los glaciares ha originado fiordos. Al oriente de la cordillera \u2014en el continente\u2014 o al norte de la misma \u2014en la isla Grande de Tierra del Fuego\u2014, se localizan pampas relativamente llanas, las que en la zona del estrecho de Magallanes cubren grandes extensiones.\nComo previamente lo hab\u00eda hecho la cordillera de la Costa, la cordillera de los Andes comienza a desmembrarse en el oc\u00e9ano originando un sinf\u00edn de islas e islotes hasta desaparecer en \u00e9l, hundi\u00e9ndose y reapareciendo en el arco de las Antillas Australes y luego en la pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica, donde se la denomina Antartandes, en el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, que se extiende entre los meridianos 53\u00b0 O y 90\u00b0 O.\nEn el medio del oc\u00e9ano Pac\u00edfico, el pa\u00eds ejerce soberan\u00eda sobre varias islas de origen volc\u00e1nico, conocidas en conjunto como Chile insular. De ellas, se destacan el archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez y la isla de Pascua, la que se encuentra en la zona de fractura entre la placa de Nazca y la placa Pac\u00edfica, conocida como dorsal del Pac\u00edfico Oriental.\n\n\n=== Hidrograf\u00eda ===\n\nDebido a las caracter\u00edsticas del territorio, Chile est\u00e1 generalmente cruzado por diversos r\u00edos de corta longitud, torrentosos y de escaso caudal, que discurren com\u00fanmente desde la cordillera de los Andes hacia el oc\u00e9ano Pac\u00edfico en sentido este-oeste.\n\nA causa del desierto, en la zona del Norte Grande solo existen cortas quebradas de car\u00e1cter endorreico y el r\u00edo Loa, el m\u00e1s largo del pa\u00eds con 440 km. En la zona del altiplano, se encuentran las zonas de los bofedales que originan el lago Chungar\u00e1, ubicado a 4500 msnm, y los r\u00edos Lauca, compartido con Bolivia, y Lluta.\nA partir del Norte Chico, se inicia la zona exorreica, pues aumenta el n\u00famero de r\u00edos que forman valles de importancia agr\u00edcola, destac\u00e1ndose el Elqui con 75 km de longitud, el Aconcagua con 142 km, el Maipo con 250 km y su afluente, el Mapocho con 110 km, y el Maule con 240 km. Sus caudales proceden principalmente de los deshielos cordilleranos en el verano y de las lluvias durante el invierno. Los lagos de importancia de esta zona son el artificial Rapel, el Colb\u00fan, y las lagunas del Maule y de La Laja.\nHacia el sur, el r\u00edo Biob\u00edo fluye a lo largo de 380 km, recorriendo un centenar de poblados junto a sus m\u00faltiples afluentes y alimentando importantes centrales hidroel\u00e9ctricas que abastecen a gran parte de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. Otros r\u00edos de importancia son el Imperial-Caut\u00edn, con 230 km de longitud, y el Tolt\u00e9n, con 231 km, donde desagua el lago Villarrica, el primero de los diversos lagos cordilleranos que existen en las regiones de La Araucan\u00eda, Los R\u00edos y Los Lagos. Tambi\u00e9n son importantes el sistema de los Siete Lagos, el Ranco, el Puyehue, el Rupanco, el Todos los Santos y el Llanquihue, el segundo mayor lago del pa\u00eds con 860 km\u00b2.\nEn la zona patag\u00f3nica, los r\u00edos son de menor envergadura pero de un fuerte caudal, como el Yelcho-Futaleuf\u00fa, el Palena, con 240 km de longitud, el Baker, el m\u00e1s caudaloso del pa\u00eds, con 370 km, y el Pascua, con 62 km. Salvo el lago Presidente R\u00edos y la laguna de San Rafael, los lagos se encuentran junto al l\u00edmite internacional, por lo que son compartidos con Argentina el General Carrera, el mayor del pa\u00eds con 978,12 km\u00b2 en territorio chileno; el Cochrane, el Dickson, el O'Higgins, el m\u00e1s profundo de Am\u00e9rica y el quinto del mundo con 836 metros; el Palena y el Fagnano, en la Isla Grande de Tierra del Fuego.\nEn los Andes patag\u00f3nicos existen grandes masas de hielo conocidas como campos de hielo que ostentan r\u00e9cords en el hemisferio sur solo superados por el continente ant\u00e1rtico: las mayores reservas de agua dulce y el m\u00e1s largo glaciar, el P\u00edo XI (o Br\u00fcggen), uno de los tantos de la regi\u00f3n.\nA lo largo del pa\u00eds existen trece humedales de importancia internacional, reconocidos como sitios Ramsar, con una superficie protegida total de 361 761 hect\u00e1reas.\n\n\n=== Climatolog\u00eda ===\n\nLa amplitud latitudinal de Chile \u2014que cubre m\u00e1s de 39 grados\u2014, su relieve y la influencia del oc\u00e9ano son los principales factores que explican la variedad clim\u00e1tica del pa\u00eds. Mientras la cordillera de los Andes regula el paso de masas de aire \u2014impidiendo el acceso de vientos desde las pampas argentinas hacia el territorio chileno y la influencia mar\u00edtima hacia la vertiente oriental\u2014, la fr\u00eda corriente de Humboldt produce un descenso de las temperaturas a lo largo de la costa \u2014el aumento en su temperatura debido a El Ni\u00f1o genera en cambio fuertes lluvias e inundaciones en Chile\u2014. \n\nEn la zona del Norte Grande existe un clima des\u00e9rtico, con escasas precipitaciones. Las temperaturas tienen leves variaciones a lo largo del a\u00f1o, manteni\u00e9ndose en promedio en torno a los 20 \u00b0C. En las zonas costeras se presenta abundante nubosidad conocida como \u00abcamanchaca\u00bb, mientras que en las zonas interiores la oscilaci\u00f3n t\u00e9rmica es alta con nula humedad y ausencia de nubes, lo que ha permitido la instalaci\u00f3n de grandes observatorios astron\u00f3micos.  En la zona del altiplano, las temperaturas descienden debido al efecto de la altitud creando un clima estep\u00e1rico fr\u00edo caracterizado por lluvias en verano, conocidas como invierno altipl\u00e1nico. En la zona del Norte Chico, existe un clima estep\u00e1rico c\u00e1lido o semi\u00e1rido que sirve como transici\u00f3n a climas m\u00e1s fr\u00edos hacia el sur. Las precipitaciones son irregulares y se concentran en invierno.\nDesde el valle del Aconcagua al r\u00edo Biob\u00edo, el clima mediterr\u00e1neo domina toda la zona Central, salvo las altas cimas de la cordillera de los Andes, de clima fr\u00edo por efecto de la altura. Las cuatro estaciones est\u00e1n claramente marcadas, con un verano seco y c\u00e1lido y un invierno lluvioso y fr\u00edo. La zona costera presenta temperaturas reguladas por el efecto mar\u00edtimo, entre tanto las zonas interiores presentan una alta oscilaci\u00f3n t\u00e9rmica pues la cordillera de la Costa act\u00faa como biombo clim\u00e1tico. En Santiago, las temperaturas promedian los 20 \u00b0C en verano (enero), con extremas de hasta 36 \u00b0C, y los 8 \u00b0C en invierno (junio), con extremas de hasta -8 \u00b0C en algunos sectores.\nLas lluvias aumentan en la zona Sur, que presenta un clima mar\u00edtimo lluvioso entre La Araucan\u00eda y la costa de Ays\u00e9n. En la zona Austral se desarrolla un clima estep\u00e1rico fr\u00edo, caracterizado por una gran amplitud t\u00e9rmica, bajas temperaturas y una disminuci\u00f3n de la pluviosidad que se presenta en invierno, generalmente en forma de nieve. A su vez, en el Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, predomina el clima polar.\nEn Chile insular, el clima es fuertemente afectado por el efecto enfriador del oc\u00e9ano. La isla de Pascua presenta un clima subtropical, con una media de 1138 mm anuales de precipitaciones distribuidas durante el a\u00f1o.\n\n\n=== Flora y fauna ===\n\nEl clima y el relieve de Chile condicionan tanto el desarrollo de la vida como la formaci\u00f3n de distintos ecosistemas en el pa\u00eds.\n\nA lo largo de la cordillera de los Andes, la especie insigne es el c\u00f3ndor andino, presente en el escudo de Chile, declarado monumento natural en 2006.\nEl Norte Grande es una zona xer\u00f3fila, caracterizada por su escasa vegetaci\u00f3n debido a la extrema aridez del desierto de Atacama y la ausencia de precipitaciones. \u00c1rboles como el algarrobo, el cha\u00f1ar, el pimiento y el tamarugo, junto con diversas especies de cactus, son las especies vegetales adaptadas a las duras condiciones clim\u00e1ticas; en las zonas altipl\u00e1nicas, la vegetaci\u00f3n aumenta, destacando la que\u00f1oa y la yareta. Junto con otras especies de menor tama\u00f1o \u2014como chinchillas, declaradas monumentos naturales en 2006, y vizcachas\u2014, los auqu\u00e9nidos son los principales animales que habitan la zona; asimismo, en las lagunas altipl\u00e1nicas habitan tres especies de flamencos.\nEn la zona del Norte Chico predomina la vegetaci\u00f3n escler\u00f3fila, con especies adaptadas a largos periodos de sequ\u00eda y calor. Cuando se produce un periodo extraordinario de precipitaciones ocurre el evento conocido como \u00abdesierto florido\u00bb, fen\u00f3meno \u00fanico en el planeta, en que las tierras \u00e1ridas se ven pobladas de diversas especies de flores, como la a\u00f1a\u00f1uca. Entre el sur de la Regi\u00f3n de Atacama y la Regi\u00f3n de Coquimbo se origina un lento proceso de transici\u00f3n hacia una vegetaci\u00f3n m\u00e1s abundante. En esta zona aparecen especies propias del clima mediterr\u00e1neo, como el boldo, el espino y el quillay, mientras que en las zonas costeras de Talinay y Fray Jorge existen bosques residuales del tipo valdiviano.\nEn la zona Central se extiende la regi\u00f3n conocida como bosque escler\u00f3filo, formaci\u00f3n vegetal degradada por la expansi\u00f3n de los grandes n\u00facleos urbanos, la fabricaci\u00f3n de carb\u00f3n, la utilizaci\u00f3n del suelo para la agricultura y los incendios. Algunas especies caracter\u00edsticas de la vegetaci\u00f3n de esta zona son el array\u00e1n, el boldo, el espino, el litre, el mait\u00e9n, el matico, la palma chilena, el quillay y el roble, entre otros. El coipo, el deg\u00fa, el zorro culpeo, la bandurria, la diuca, el loro tricahue, el treile y el zorzal son algunas de las especies nativas de la fauna de la zona.\nEn la zona Sur la vegetaci\u00f3n se vuelve m\u00e1s tupida y se presenta el llamado bosque valdiviano. Algunas especies vegetales caracter\u00edsticas son el copihue, flor nacional desde 1977, la murtilla, diversos helechos y \u00e1rboles como el alerce y la araucaria \u2014aunque amenazados de extinci\u00f3n,  est\u00e1n protegidos tras ser declarados monumentos naturales en los a\u00f1os 1970\u2014,  el avellano, el laurel, la luma, varias especies de ma\u00f1\u00edos, la tepa y el tineo. Uno de los mayores problemas ambientales de esta zona es la sustituci\u00f3n de extensiones de bosque nativo por plantaciones de eucalipto y pino. El puma es el principal carn\u00edvoro de la zona y habita en casi todo el pa\u00eds, salvo donde ha sido erradicado por la presencia humana. Otras especies animales caracter\u00edsticas son cisnes, el colocolo, el monito del monte y el pud\u00fa.\nEn la zona Austral existen grandes extensiones de bosque siempreverde, similar al valdiviano aunque con menos especies arb\u00f3reas, destacando por su importancia econ\u00f3mica el cipr\u00e9s de las Guaitecas, pr\u00e1cticamente arrasado en su mayor parte. Hacia el interior, se desarrollan bosques caducifolios, en los que predomina la lenga y, m\u00e1s al oriente, grandes formaciones estep\u00e1reas de pastos duros. En el extremo meridional de esta zona, la vegetaci\u00f3n se reduce a algunos \u00e1rboles achaparrados, tales como el canelo, el coig\u00fce de Magallanes y el \u00f1irre, as\u00ed como diversas especies arbustivas y herb\u00e1ceas, l\u00edquenes y musgos. En la zona de la estepa, se desarroll\u00f3 una ganader\u00eda extensiva de ovinos que tuvo en la estancia su mayor expresi\u00f3n cultural y social. Aqu\u00ed habitan guanacos, \u00f1and\u00faes, piches, peludos, pumas y zorros, entre otros. Presente en el escudo de Chile y declarado monumento natural en 2006, el huemul, que habit\u00f3 antiguamente gran parte del pa\u00eds, solo sobrevive en \u00e1reas de dif\u00edcil acceso en esta zona.\nEn 2005 Chile pose\u00eda una superficie forestal de 16 121 ha. Dada la variedad de biomas presentes en Chile, desde el desierto de Atacama hasta Tierra del Fuego, existe una gran diversidad de hongos; se cultivan para el consumo interno \u2014comestible y medicinal\u2014 y tambi\u00e9n se exportan especies silvestres.\nEn Chile insular, la fauna y flora son \u00fanicas en el planeta. Mientras que en la isla de Pascua el caracter\u00edstico \u00e1rbol del toromiro es una especie extinta en estado silvestre, en el archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez existen m\u00e1s de 200 especies vegetales \u00fanicas \u2014como la palmera chonta\u2014 y algunas especies animales end\u00e9micas \u2014como el lobo marino de dos pelos y el picaflor de Juan Fern\u00e1ndez, declarado monumento natural en 2006\u2014.\nEl Territorio Chileno Ant\u00e1rtico se encuentra en su mayor parte cubierto de hielos permanentes, por lo que su diversidad vegetal se reduce a algunas especies de l\u00edquenes y musgos; sin embargo, la fauna alcanza en las costas una riqueza y valor excepcionales.\nA lo largo de la costa chilena, habitan el lobo de mar y una variedad de aves \u2014albatros, cormoranes, gaviotas y pel\u00edcanos\u2014. Existen diez especies de ping\u00fcinos, como el de Humboldt y el de Magallanes, y un importante n\u00famero de cet\u00e1ceos, como delfines en Coquimbo y ballenas en Magallanes, declarados monumentos naturales en 2008, convirtiendo la zona econ\u00f3mica exclusiva o \u00abmar patrimonial\u00bb en una \u00abzona Libre de Caza de Cet\u00e1ceos\u00bb desde entonces.  En el oc\u00e9ano existen diversas especies de mariscos \u2014almeja, choro, loco, osti\u00f3n y ostra, entre otros\u2014 y peces \u2014anchoveta, cojinoba, congrio, jurel chileno, lenguado y merluza\u2014 que convierten a Chile en uno de los pa\u00edses con mayor variedad de fauna marina del mundo. Introducidos en el pa\u00eds, la carpa, el salm\u00f3n y la trucha son las principales especies de peces en los r\u00edos chilenos.\n\n\n== Poblaci\u00f3n ==\n\n\n=== Demograf\u00eda ===\n\nSeg\u00fan las proyecciones del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE), Chile tiene una poblaci\u00f3n de 18 006 407 habitantes, de los cuales 8 911 940 son hombres y 9 094 467, mujeres. De acuerdo al censo de 2002, esta cifra era de 15 116 435 habitantes, de los cuales 7 447 695 eran hombres y 7 668 740, mujeres.\nEl crecimiento de la poblaci\u00f3n se ha reducido \u00faltimamente. Aunque la poblaci\u00f3n de Chile se quintuplic\u00f3 durante el siglo XX \u2014el pa\u00eds alcanz\u00f3 los 2 695 625 habitantes en 1895, los 5 023 539 en 1940 y los 13 348 401 en 1992\u2014, la tasa de crecimiento intercensal 1992-2002 fue del 1,24 % anual, mientras que entre 2002-2012 fue de 0,99 %.\nDebido a las mejoras en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n, la esperanza de vida de los chilenos fue la m\u00e1s alta de Latinoam\u00e9rica en 2014, 81,7 a\u00f1os: 78,6 para los hombres y 84,5 para las mujeres. En 2009 era de 78,4 a\u00f1os: 75,74 para los hombres y 81,19 para las mujeres. Ese mismo a\u00f1o, la tasa bruta de natalidad alcanz\u00f3 el 15,0\u2030 y la tasa bruta de mortalidad, el 5,4\u2030 \u2014con una tasa de crecimiento natural del 9,6\u2030 (0,96 %)\u2014, mientras que la tasa de mortalidad infantil fue del 7,9\u2030. Estas cifras permiten establecer un proceso de envejecimiento de la sociedad chilena en la que la mayor parte de la poblaci\u00f3n tendr\u00e1 sobre 35 a\u00f1os en 2020, superando al grupo etario joven, dominante en este momento. As\u00ed, en 2025, la pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n se convertir\u00e1 en un perfil campaniforme producto del proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica que vive Chile.\n\n\n=== Composici\u00f3n \u00e9tnica ===\n\nAunque el Estado de Chile no hace clasificaciones \u00e9tnicas de su poblaci\u00f3n y, m\u00e1s bien, la considera un grupo \u00e9tnicamente homog\u00e9neo,  existen fuentes que consideran que el grueso de la poblaci\u00f3n chilena pertenece a dos grandes grupos \u00e9tnicos, blancos y mestizos, que juntos constituyen el 88,92 % de la poblaci\u00f3n. Los primeros descienden principalmente de la antigua inmigraci\u00f3n espa\u00f1ola y de las inmigraciones europeas ocurridas entre los siglos XVIII y XX, mientras que la poblaci\u00f3n mestiza proviene fundamentalmente de la mezcla entre espa\u00f1oles de or\u00edgenes castellano, extreme\u00f1o y vasco e ind\u00edgenas pertenecientes principalmente a los pueblos chango, picunche \u2014ambos desaparecidos durante la Colonia\u2014, atacame\u00f1o, diaguita y mapuche.\nSi bien desde la llegada de los espa\u00f1oles al actual territorio de Chile se han tenido estimaciones m\u00e1s o menos fiables del volumen de poblaci\u00f3n ind\u00edgena, solo a inicios del siglo XX se comenz\u00f3 a censar a los abor\u00edgenes confiable y sistem\u00e1ticamente. Seg\u00fan los resultados del censo de 1907, se determin\u00f3 que hab\u00eda 101 118 ind\u00edgenas en Chile, equivalentes al 3,12 % de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds en ese a\u00f1o \u20143 231 022\u2014, concentrados preferentemente en las provincias de Caut\u00edn y Valdivia. Este n\u00famero excluy\u00f3 a los pueblos abor\u00edgenes del norte, de Rapa Nui y del extremo austral, pues solo contabiliz\u00f3 a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de Arauco a Llanquihue. Seg\u00fan el censo de 2012, el 11,08 % de la poblaci\u00f3n chilena, 1 842 607 personas de 14 a\u00f1os o m\u00e1s, se declar\u00f3 ind\u00edgena y perteneciente a uno de los nueve grupos abor\u00edgenes reconocidos en la legislaci\u00f3n chilena \u2014en mayo de 2008, se a\u00f1adi\u00f3 a la comunidad diaguita, la cual se contabiliz\u00f3 por primera vez en el censo de 2012\u2014. Del total de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, el 81,88 % se declar\u00f3 mapuche; el 6,22 %, aimara; el 2,46 %, diaguita, el 0,74 %, quechua; el 0,74 %, kolla; el 0,46 %, rapanui; el 0,33 %, atacame\u00f1o; el 0,1 %, kaw\u00e9sqar y el 0,07 %, yag\u00e1n. Otros grupos, como los pueblos aonikenk, caucahue, chono, cunco y selknam, est\u00e1n extintos.  \nSeg\u00fan estudios gen\u00e9ticos, ya no existen poblaciones ind\u00edgenas puras en el pa\u00eds.\n\n\n=== Migraci\u00f3n ===\n\nChile present\u00f3 una tasa de migraci\u00f3n de 0,35 migrantes por cada mil habitantes y una de las tasas de emigraci\u00f3n m\u00e1s bajas de Latinoam\u00e9rica en 2012.\n\nEn 1848 se emprendi\u00f3 la colonizaci\u00f3n alemana, patrocinada por el gobierno chileno para poblar el sur del pa\u00eds. Con el tiempo, esa inmigraci\u00f3n alemana influenci\u00f3 la composici\u00f3n cultural de gran parte del sur chileno, principalmente de las provincias de Valdivia, Osorno y Llanquihue. Otras personas, provenientes de Europa y el Oriente Medio, arribaron especialmente a Valpara\u00edso y a los extremos norte y sur de Chile en los siglos XIX y XX, incluyendo austriacos, brit\u00e1nicos e irlandeses,  croatas, espa\u00f1oles, franceses, griegos, italianos, neerlandeses, polacos, rusos, suizos, jud\u00edos  y palestinos. En 1953 el presidente Carlos Ib\u00e1\u00f1ez del Campo cre\u00f3 el Departamento de Inmigraci\u00f3n y estableci\u00f3 normas sobre la materia. \nLa inmigraci\u00f3n legal de pa\u00edses vecinos a Chile se ha convertido en la m\u00e1s importante; entre 2004 y 2010 se increment\u00f3 en un 50 % hasta un estimado de 365 459 personas. Seg\u00fan el censo de 2012, hab\u00eda en el pa\u00eds 339 536 personas nacidas en el extranjero, principalmente provenientes de Per\u00fa (103 624), Argentina (57 019), Colombia (27 411), Bolivia (25 151) y Ecuador (16 357).\nPese a que la emigraci\u00f3n ha disminuido durante la \u00faltima d\u00e9cada, en 2005 se determin\u00f3 que 487 174 chilenos resid\u00edan fuera de Chile, representando el 3,01 % de la poblaci\u00f3n total estimada del pa\u00eds en ese a\u00f1o \u201416 165 316 habitantes\u2014. Del total de chilenos emigrados, el 43,33 % se encontraba en Argentina, el 16,58 % en Estados Unidos, el 5,61 % en Suecia, el 5,21 % en Canad\u00e1 y el 4,80 % en Australia.\nDentro del pa\u00eds, la movilidad de la poblaci\u00f3n ha aumentado en las \u00faltimas d\u00e9cadas, provocando una migraci\u00f3n masiva desde los campos hacia las grandes ciudades del pa\u00eds. Mientras que en las regiones del centro-sur chileno m\u00e1s del 80 % de su poblaci\u00f3n naci\u00f3 en la misma regi\u00f3n \u2014como en la del Biob\u00edo, donde alcanza el 86,11 %\u2014, en la Regi\u00f3n Metropolitana lo hizo el 71 % de la poblaci\u00f3n, y en las regiones extremas, solo el 55 % \u2014como en la de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena\u2014.\n\n\n=== Urbanizaci\u00f3n ===\n\nUna caracter\u00edstica demogr\u00e1fica de Chile es la alta concentraci\u00f3n urbana de su poblaci\u00f3n.  Seg\u00fan el censo de 2002, 13 090 113 chilenos, equivalentes al 86,59 % del total nacional, viv\u00edan en zonas urbanas. Las regiones con mayor tasa de urbanizaci\u00f3n corresponden a las zonas extremas \u201497,68 % en la regi\u00f3n de Antofagasta, 94,06 % en la de Tarapac\u00e1 y 92,6 % en la de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena\u2014 y a las zonas m\u00e1s industrializadas del centro \u201496,93 % en la Regi\u00f3n Metropolitana y 91,56 % en la de Valpara\u00edso\u2014. En tanto, 2 026 322 personas, equivalentes al 13,41 % de la poblaci\u00f3n total, viv\u00edan en zonas rurales dedicadas principalmente a la agricultura y la ganader\u00eda, concentr\u00e1ndose en las regiones del centro-sur del pa\u00eds \u201433,59 % en la regi\u00f3n del Maule, 32,33 % en la de La Araucan\u00eda y 31,56 % en la de Los Lagos\u2014.\n\nEn b\u00fasqueda de mejores condiciones de vida, desde mediados de los a\u00f1os 1920 se inici\u00f3 un fuerte proceso de emigraci\u00f3n de habitantes de zonas rurales hacia las grandes ciudades, que comenzaron a crecer y a expandirse, formando grandes \u00e1reas metropolitanas y conurbaciones. El caso m\u00e1s notorio es el de la capital del pa\u00eds, Santiago o Gran Santiago que, con 5 428 590 habitantes, albergaba al 35,9 % de la poblaci\u00f3n nacional en 2002. En 1907 era habitada por 383 587 habitantes, aumentando a 549 292 en 1920, cuando representaba el 16 % del total nacional; sin embargo, en los a\u00f1os siguientes, la explosi\u00f3n demogr\u00e1fica hizo que la ciudad se expandiera hacia las zonas rurales absorbiendo antiguas localidades campesinas, como Puente Alto y Maip\u00fa, que son las dos comunas m\u00e1s pobladas de Chile. En enero de 2015, Santiago era la s\u00e9ptima mayor ciudad de Latinoam\u00e9rica y la 54.\u00aa del mundo.\nAsimismo, Valpara\u00edso y Vi\u00f1a del Mar se han convertido en una gran conurbaci\u00f3n. Ambas, sumadas a Conc\u00f3n, Quilpu\u00e9 y Villa Alemana forman el \u00e1rea metropolitana del Gran Valpara\u00edso. Por su parte, Concepci\u00f3n, Talcahuano, Hualp\u00e9n, Chiguayante, San Pedro de la Paz, Penco, Coronel, Lota, Hualqui y Tom\u00e9 forman el \u00e1rea metropolitana del Gran Concepci\u00f3n. Ambas \u00e1reas metropolitanas superaban los 660 000 habitantes en 2002.\nLas otras ciudades y conurbaciones m\u00e1s pobladas del pa\u00eds en 2002 eran La Serena-Coquimbo (296 253 habitantes), Antofagasta (285 255), Temuco-Padre Las Casas (260 878), Rancagua (236 363), Iquique-Alto Hospicio (214 586), Talca (191 154), Arica (175 441), Chill\u00e1n-Chill\u00e1n Viejo (165 528), Puerto Montt (153 118), Los \u00c1ngeles (138 856), Calama (136 600), Copiap\u00f3 (134 531), Osorno (132 245), Quillota (128 874), Valdivia (127 750), Punta Arenas (116 005), San Antonio (106 101) y Curic\u00f3 (104 124). La mayor\u00eda de las ciudades chilenas se ubica o en la costa del Pac\u00edfico o en la depresi\u00f3n intermedia del pa\u00eds, entre Santiago y Puerto Montt.\n\n\n=== Sociedad ===\n\nHasta principios del siglo XX la sociedad chilena estaba dividida en clases alta y baja inamovibles. La aristocracia chilena impon\u00eda sus intereses econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales sin mayores contratiempos. Sin embargo, desde la primera mitad del siglo XX, el pa\u00eds ha logrado estructurarse en torno a la clase media.\nPese a los buenos indicadores econ\u00f3micos de Chile y la notable reducci\u00f3n del nivel de pobreza, que seg\u00fan la encuesta CASEN se redujo desde un 38,6 % en 1990 a un 15,1 % en 2009 \u2014del cual un 3,7 % correspondi\u00f3 a indigentes y un 11,4 %, a personas viviendo por debajo de la l\u00ednea de pobreza\u2014, el pa\u00eds presenta desigualdad de ingreso entre la poblaci\u00f3n, lo que genera una gran brecha social entre ricos y pobres. En 2011 el coeficiente de Gini fue de 0,503, lo que revela una importante carencia en la econom\u00eda que no ha podido ser subsanada. Ese mismo a\u00f1o, el decil m\u00e1s rico del pa\u00eds ganaba 27 veces lo que recib\u00eda el decil m\u00e1s pobre. Esta desigualdad, observada en menores o mayores \u00edndices a lo largo de la historia de Chile \u2014coeficiente de Gini retroproyectado de 0,366 en 1850 y de 0,655 en 1913\u2014, ha sido atribuida por distintos grupos al sistema educativo del pa\u00eds, al neoliberalismo, a la dotaci\u00f3n de factores naturales que obligaron al desarrollo de un tipo de econom\u00eda extractiva que favorec\u00eda las desigualdades e incluso a la estructura de \u00e9lites heredada del periodo colonial.\nLa seguridad social en Chile opera a trav\u00e9s de las administradoras de fondos de pensiones (AFP), instituciones financieras privadas encargadas de administrar los fondos y ahorros de pensiones por las contingencias de vejez, invalidez y supervivencia. En el caso de las Fuerzas Armadas, estas contingencias son administradas por la Caja de Previsi\u00f3n de la Defensa Nacional (Capredena); en el de Carabineros de Chile, Investigaciones y Gendarmer\u00eda, por la Direcci\u00f3n de Previsi\u00f3n de Carabineros (Dipreca). Otras contingencias de seguridad social \u2014como asignaci\u00f3n familiar, subsidio por incapacidad laboral y subsidio por descanso maternal\u2014 son administradas por las Cajas de Compensaci\u00f3n de Asignaci\u00f3n Familiar (CCAF). Las mutuales de seguridad complementan la labor de las AFP cubriendo las contingencias de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales. El seguro de desempleo, obligatorio desde 2002, es administrado por la Administradora de Fondos de Cesant\u00eda (AFC). El sistema de pensiones es fiscalizado por el Instituto de Previsi\u00f3n Social (IPS) y la Superintendencia de Pensiones y, a nivel global, por la Superintendencia de Seguridad Social (Suseso).\n\n\n=== Salud ===\n\nSeg\u00fan la OMS, Chile ocupa el 33.er puesto entre 191 pa\u00edses en cuanto al funcionamiento general de su sistema de salud. El sistema de salud chileno es mixto. La salud p\u00fablica, donde se encontraba el 81,9 % de la poblaci\u00f3n en 2011, es administrada por el Fondo Nacional de Salud (Fonasa) \u2014que permite a sus beneficiarios el acceso a ella tanto en la Modalidad de atenci\u00f3n institucional (MAI), a trav\u00e9s de la red de hospitales, consultorios y Servicios de Atenci\u00f3n Primaria de Urgencia (SAPU), como en la Modalidad de libre elecci\u00f3n (MLE), a trav\u00e9s de cl\u00ednicas y centros de salud privada, por medio de convenios y la compra de bonos de atenci\u00f3n\u2014. En tanto, la salud privada, donde se encontraba el 13 % de la poblaci\u00f3n en 2011, es administrada por las Isapres, instituciones que act\u00faan como aseguradoras de prestaciones de salud.\nLa fiscalizaci\u00f3n est\u00e1 a cargo del Ministerio de Salud, la Superintendencia de Salud \u2014a quien corresponde supervigilar y controlar a Fonasa (respecto de los derechos de los beneficiarios en las modalidades de atenci\u00f3n institucional, de libre elecci\u00f3n, y en el cumplimiento de las Garant\u00edas Expl\u00edcitas en Salud) y a las Isapres (respecto al cumplimiento de las Garant\u00edas Expl\u00edcitas en Salud y los contratos de salud)\u2014 y las Seremis de Salud \u2014\u00f3rgano ejecutor de las pol\u00edticas p\u00fablicas sobre salud y el cumplimiento de la legislaci\u00f3n sanitaria vigente\u2014.\nEn 2010 las cinco primeras causas de muerte en Chile eran las enfermedades cerebrovasculares, enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n, cirrosis y otras enfermedades del h\u00edgado, enfermedades hipertensivas y neumon\u00eda. En Chile la tasa de morbilidad alcanza el 1,57\u2031, existe un m\u00e9dico por cada mil habitantes y el gasto p\u00fablico en salud corresponde al 7,2 % del PIB.\nPese a que el derecho a la salud se encuentra amparado en la Constituci\u00f3n, existen problemas asociados a la salud p\u00fablica, como la falta de m\u00e9dicos especialistas, la escasez de medicamentos, las listas de espera y un insuficiente n\u00famero de camas en los hospitales.\n\n\n=== Educaci\u00f3n ===\n\nLa educaci\u00f3n chilena est\u00e1 regida por la Ley General de Educaci\u00f3n de 2009 (LGE). Chile cuenta con cuatro niveles de educaci\u00f3n \u2014preescolar, b\u00e1sica, media y superior\u2014, de los cuales los tres primeros son obligatorios. En 2013 el pa\u00eds contaba con 16 474 establecimientos educacionales: 4198 prescolares, 12 114 primarios y secundarios y 162 superiores \u2014incluidos centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, institutos profesionales, universidades e instituciones de educaci\u00f3n superior de las Fuerzas Armadas\u2014. Ese mismo a\u00f1o, la matr\u00edcula nacional ascend\u00eda a 4 967 798 estudiantes: 245 906 prescolares, 3 537 087 primarios y secundarios \u20141 325 737 de educaci\u00f3n municipal (p\u00fablica), 1 897 949 de educaci\u00f3n particular subvencionada (mixta), 265 044 de educaci\u00f3n particular pagada (privada) y 48 537 de las corporaciones de administraci\u00f3n delegada\u2014 y 1 184 805 superiores.\nEl derecho a la educaci\u00f3n y a la libertad de ense\u00f1anza est\u00e1n resguardados en la Constituci\u00f3n. Pese a ello, en Chile existe una serie de problemas relacionados con la calidad y el acceso a la educaci\u00f3n, sobre todo a nivel superior, lo que provoc\u00f3 dos grandes olas de manifestaciones sociales en el pa\u00eds en 2006 y 2011.\nEn el periodo 2005-2013, la tasa de alfabetizaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os o m\u00e1s fue de 98,6 % (98,5 % para las mujeres y 98,6 % para los hombres), mientras que entre las personas de 15 a 24 a\u00f1os fue de 98,9 % para ambos sexos. \n\n\n=== Idioma ===\n\nHablado por el 99,3 % de los chilenos, el espa\u00f1ol es el idioma oficial de facto y la lengua administrativa del pa\u00eds, donde tambi\u00e9n recibe el nombre de \u00abcastellano\u00bb.  La gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n utiliza la variedad conocida como espa\u00f1ol chileno,  o dialecto chileno, y unos pocos, el espa\u00f1ol andino y el espa\u00f1ol chilote. Por otra parte, la lengua de se\u00f1as chilena es usada por la comunidad sorda del pa\u00eds.\nLas lenguas aut\u00f3ctonas se usan poco. El mapudungun es hablado por un n\u00famero estimado de entre 100 000 y 200 000 personas \u2014el chesungun, hablado por unos 2000 huilliches, es un dialecto divergente que algunos expertos consideran un idioma distinto al mapudungun\u2014; el aimara, por unas 20 000; el quechua sure\u00f1o, por unas 8200; y el rapanui, por unas 3390 personas. Otras, como el kaw\u00e9sqar y el yag\u00e1n, est\u00e1n en v\u00edas de extinci\u00f3n. Las lenguas aonikenk, cac\u00e1n, caucahue, chono, g\u00fcn\u00fcna k\u00ebna, kunza y selk'nam \u2014as\u00ed como el allentiac y el millcayac, introducidos durante la Colonia\u2014 est\u00e1n extintas.\nLas lenguas al\u00f3ctonas \u2014como el alem\u00e1n, el catal\u00e1n, el criollo haitiano, el croata, el ingl\u00e9s, el italiano y el roman\u00ed vlax\u2014 son habladas por los miembros de las diversas colonias de origen extranjero.\n\n\n=== Religi\u00f3n ===\n\nAunque su relevancia ha declinado en los \u00faltimos a\u00f1os, el catolicismo romano es la creencia predominante y goza de cierta influencia en la sociedad. La Iglesia cat\u00f3lica ha estado separada del Estado desde 1925, cuando el presidente Arturo Alessandri y el arzobispo Crescente Err\u00e1zuriz acordaron separar la Iglesia del Estado chileno en la Constituci\u00f3n. De este modo, concluy\u00f3 el reconocimiento del catolicismo como religi\u00f3n oficial del Estado, renunciando este al derecho de patronato que hab\u00eda heredado desde la Independencia \u2014sin la aceptaci\u00f3n de la Santa Sede\u2014 y consagrando una amplia libertad de culto, Sin embargo, la iglesia sigue teniendo influencia en los asuntos p\u00fablicos, como en la determinaci\u00f3n de los feriados religiosos del pa\u00eds o el art\u00edculo 586 del C\u00f3digo Civil, que ordena que \u00ablas cosas que han sido consagradas para el culto divino, se regir\u00e1n por el derecho can\u00f3nico\u00bb.\nSeg\u00fan el censo de 2012, de una poblaci\u00f3n total de 13 045 880 chilenos de 15 a\u00f1os o m\u00e1s, el 66,65 % se consider\u00f3 cat\u00f3lico; el 16,44 %, evang\u00e9lico; el 0,98 %, testigo de Jehov\u00e1; el 0,77 %, morm\u00f3n; el 0,12 %, jud\u00edo; el 0,11 %, de espiritualidad ind\u00edgena; el 0,09 %, budista; el 0,04 %, cristiano ortodoxo; el 0,02 %, musulm\u00e1n y el 0,01 %, baha\u00ed. Asimismo, el 12,51 % se declar\u00f3 agn\u00f3stico, ateo o ignor\u00f3 su credo, y el 2,21 % confes\u00f3 seguir otra religi\u00f3n.\nEl ecumenismo en Chile es de larga data. A solicitud del gobierno y con apoyo del cardenal Silva Henr\u00edquez, en 1970 se modific\u00f3 el tradicional Te Deum del 18 de septiembre con el fin de transformarlo en una ceremonia de todas las iglesias cristianas a partir de 1971, adem\u00e1s de contar con la participaci\u00f3n de representantes jud\u00edos y musulmanes.\nDurante los primeros a\u00f1os del R\u00e9gimen Militar, las diferentes iglesias cristianas crearon el Comit\u00e9 Pro Paz que, bajo el alero de la Iglesia cat\u00f3lica, se convirti\u00f3 en la Vicar\u00eda de la Solidaridad en 1976, gan\u00e1ndose el respeto por su defensa de los derechos humanos.\n\n\n== Cultura ==\n\n\n=== Cine ===\n\nEl cine chileno se origin\u00f3 en Iquique el 20 de mayo de 1897 con el estreno del documental Una cueca en Cavancha, del director Luis Odd\u00f3 Osorio, una de las primeras cintas filmadas y exhibidas en Chile. En las d\u00e9cadas siguientes marcaron hitos Ejercicio general del Cuerpo de Bomberos (1902), la primera pel\u00edcula completamente filmada y procesada en el pa\u00eds;  La baraja de la muerte (o El enigma de la calle del Lord) (1916), considerado el primer filme argumental chileno; La trasmisi\u00f3n del mando presidencial (1920), la primera cinta animada del pa\u00eds; y Norte y Sur (1934), la primera pel\u00edcula sonora de Chile.\nEn el gobierno de Juan Antonio R\u00edos y bajo el alero de la Corfo, el decreto 2581 de 1942 del Ministerio de Justicia cre\u00f3 Chilefilms, con el objetivo de producir filmes tanto para el p\u00fablico local como para el resto de Am\u00e9rica Latina, siguiendo como modelo el estilo de los estudios de Hollywood. \nLos cinco filmes nacionales m\u00e1s vistos en Chile han sido: Stefan v/s Kramer (2012), con 2 070 465 espectadores; Sin filtro (2016), con 1 047 000; Sexo con amor (2003), con 990 572; El chacotero sentimental (1999), con 801 393; y El ciudadano Kramer (2013), con 702 685.\nEn cuanto a galardones internacionales, Gloria M\u00fcnchmeyer se adjudic\u00f3 la Copa Volpi del Festival Internacional de Cine de Venecia por su papel en La Luna en el espejo (1990), mientras que a Paulina Garc\u00eda se le otorg\u00f3 el Oso de Plata del Festival Internacional de Cine de Berl\u00edn por su interpretaci\u00f3n en Gloria (2013). Asimismo, Taxi para tres (2001) se adjudic\u00f3 la Concha de Oro a la mejor pel\u00edcula del Festival Internacional de Cine de San Sebasti\u00e1n, mientras que tres cintas chilenas obtuvieron el Goya a la mejor pel\u00edcula iberoamericana: La frontera (1991), La buena vida (2008) y La vida de los peces (2010);   en tanto, Gloria (2013) gan\u00f3 el Ariel en la categor\u00eda mejor pel\u00edcula iberoamericana, El club (2015) recibi\u00f3 el Oso de Plata del Gran Premio del Jurado en la Berlinale e Historia de un oso (2014) gan\u00f3 el \u00d3scar en la categor\u00eda mejor cortometraje animado.\nPor otra parte, los filmes La nana (2009), El club (2015) y Neruda (2016) fueron nominados al Globo de Oro en la categor\u00eda mejor pel\u00edcula en lengua no inglesa, mientras que la cinta No (2012) fue el primer filme chileno en ser nominado al \u00d3scar en la categor\u00eda mejor pel\u00edcula de habla no inglesa.\nEntre los directores han sobresalido Silvio Caiozzi, ganador del premio al mejor director del Festival Internacional de Cine de Montreal por Coronaci\u00f3n (2000); Aldo Francia, Patricio Guzm\u00e1n, ganador del Oso de Plata al mejor guion por El bot\u00f3n de n\u00e1car (2015);  Miguel Litt\u00edn, dos veces nominado al \u00d3scar a la mejor pel\u00edcula extranjera;  Lautaro Mur\u00faa, Ra\u00fal Ruiz, considerado el cineasta chileno m\u00e1s reconocido de la historia;  Helvio Soto y Vanessa Schwartz, nominada al \u00d3scar al mejor cortometraje animado, entre otros. Por otro lado, entre los directores de fotograf\u00eda destaca Claudio Miranda, ganador del \u00d3scar a la mejor fotograf\u00eda.\n\n\n=== Literatura ===\n\nChile es un \u00abpa\u00eds de poetas\u00bb, seg\u00fan la tradici\u00f3n popular, debido a la importancia que han tenido diversos literatos del g\u00e9nero l\u00edrico a lo largo de su historia. Ya durante la conquista y colonizaci\u00f3n de Chile, se destacaron los poemas \u00e9picos La Araucana (1569), del espa\u00f1ol Alonso de Ercilla, y Arauco Domado (1596), de Pedro de O\u00f1a, el primer poeta nacido en el actual territorio chileno. Siglos m\u00e1s tarde descollaron \u00ablos cuatro grandes de la poes\u00eda chilena\u00bb: Vicente Huidobro, Pablo de Rokha y los dos ganadores del premio Nobel Gabriela Mistral (1945), la primera latinoamericana galardonada con el Nobel de Literatura, y Pablo Neruda (1971), considerado uno de los veintis\u00e9is autores centrales del canon de la literatura occidental de todos los tiempos. Otros poetas destacados son Enrique Lihn, Jorge Teillier y los ganadores del premio Miguel de Cervantes Gonzalo Rojas (2003) y Nicanor Parra (2011).\nEn el g\u00e9nero narrativo, han resaltado Isabel Allende, considerada la escritora en lengua espa\u00f1ola m\u00e1s le\u00edda del mundo; Alberto Blest Gana, Roberto Bola\u00f1o, Francisco Coloane, Jos\u00e9 Donoso, cuya novela El obsceno p\u00e1jaro de la noche es una de las obras esenciales del canon de la literatura occidental del siglo XX; Jorge Edwards, ganador del premio Miguel de Cervantes (1999); Marcela Paz, conocida por su personaje Papelucho; Manuel Rojas y Luis Sep\u00falveda.\nEn el g\u00e9nero dram\u00e1tico, han sobresalido Isidora Aguirre, Juan Rafael Allende, Luis Alberto Heiremans, Juan Radrig\u00e1n Rojas, Alejandro Sieveking, Sergio Vodanovi\u0107 y Egon Wolff, entre otros. En la historia del teatro chileno de la segunda mitad del siglo XX, marcaron hitos La p\u00e9rgola de las flores (1960), la primera obra musical chilena en conseguir \u00e9xito en el extranjero; La negra Ester (1988), la obra m\u00e1s vista en la historia del teatro de Chile; y La muerte y la doncella (1990), la obra chilena m\u00e1s representada internacionalmente.\nLos aportes m\u00e1s significativos en filosof\u00eda se manifestaron a partir de la segunda mitad del siglo XX. Con el arribo de los fil\u00f3sofos chilenos que estudiaron en Europa, se asientan en el pa\u00eds las ideas revolucionarias y reformistas propias de la \u00e9poca, muchas de las cuales lograron materializarse en publicaciones que inspiraron a j\u00f3venes pol\u00edticos de entonces. Entre los fil\u00f3sofos m\u00e1s destacados figuran Jorge Millas, Jorge Eduardo Rivera, Roberto Torretti y su esposa, Carla Cordua.\n\n\n=== M\u00fasica ===\n\nLa m\u00fasica folcl\u00f3rica de Chile se caracteriza por la mezcla de sonidos tradicionales ind\u00edgenas con aquellos tra\u00eddos desde Espa\u00f1a. La cueca, danza nacional desde 1979, es un buen ejemplo de ello: tiene caracter\u00edsticas propias dependiendo de la zona del pa\u00eds en que se representa.\nEl folclore m\u00e1s tradicional ha sido ejecutado a trav\u00e9s del tiempo por diversos artistas y conjuntos, como Margot Loyola, Nicanor Molinare y Los Huasos Quincheros. Desde principios de los a\u00f1os 1960, con el llamado Neofolklore, y sobre todo durante los a\u00f1os 1970, con la llamada Nueva Canci\u00f3n Chilena, se produjo un resurgimiento de la m\u00fasica de ra\u00edz folcl\u00f3rica, con artistas que investigaron los or\u00edgenes musicales del pa\u00eds y compusieron e interpretaron sus propios temas inspirados en estas investigaciones. De este movimiento destacan m\u00fasicos como V\u00edctor Jara, Patricio Manns, Violeta Parra y grupos como Illapu, Inti-Illimani, Los Jaivas y Quilapay\u00fan. Tambi\u00e9n han cultivado y difundido el acervo musical chileno distintos grupos de danza, como el Ballet Folcl\u00f3rico Nacional (1965) y el Bafochi (1987).\n\nEn los a\u00f1os 1980, se consolidaron grupos de tendencia jazz fusi\u00f3n con fuerte influencia latinoamericana, tales como Congreso y Fulano, lo que a\u00f1os despu\u00e9s pas\u00f3 a llamarse fusi\u00f3n latinoamericana. Por otro lado, la influencia de sonidos de origen anglosaj\u00f3n m\u00e1s masivos, como el pop  y el rock, ha permitido la formaci\u00f3n de grupos como Los Prisioneros, Los Tres, La Ley, Lucybell, Chancho en Piedra, Joe Vasconcellos y Los Bunkers, entre otros. Otros importantes representantes de la m\u00fasica popular de origen latinoamericano han sido Lucho Gatica, Antonio Prieto o Los \u00c1ngeles Negros en cuanto a boleros, Myriam Hern\u00e1ndez en la balada, y La Sonora de Tommy Rey en la cumbia, por ejemplo.\nAsimismo, Chile ha contado con compositores e int\u00e9rpretes de diversas ramas de la m\u00fasica docta, como los m\u00fasicos Pedro Humberto Allende, Domingo Santa Cruz, Enrique Soro y Alfonso Leng; los pianistas Claudio Arrau, considerado uno de los m\u00e1s destacados de la historia, Rosita Renard y Alfredo Perl; y el tenor Ram\u00f3n Vinay, entre otros.\nDesde 1987, la SCD ha estado dedicada a registrar la propiedad intelectual de cada obra y su autor. Adem\u00e1s de recaudar los derechos generados a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n nacionales, se preocupa de difundir y promover el desarrollo de la m\u00fasica chilena. Otras de sus labores son la formaci\u00f3n de nuevos m\u00fasicos y la previsi\u00f3n en materias sociales y de salud de sus socios.\nEn este \u00e1mbito, sobresale el Festival Internacional de la Canci\u00f3n de Vi\u00f1a del Mar, que se ha llevado a cabo desde 1960, considerado el mayor y m\u00e1s conocido certamen musical de Am\u00e9rica Latina y el principal del continente americano.  \n\n\n=== Artes visuales ===\n\n\n==== Pintura ====\n\nLos inicios de la pintura chilena se encuentran en los objetos rituales y las telas de los pueblos ind\u00edgenas, particularmente aquellos de los pueblos atacame\u00f1o, diaguita y mapuche. \n\nDurante la conquista espa\u00f1ola, el arte se convirti\u00f3 en una mezcla entre lo nativo y lo europeo, formando el llamado arte colonial, principalmente desarrollado por los jesuitas instalados en el pa\u00eds en ese periodo. \nA inicios del siglo XIX, llegaron a Chile los \u00abpintores viajeros\u00bb, tambi\u00e9n llamados \u00abprecursores de la pintura chilena\u00bb, un grupo de artistas donde descollaron Jos\u00e9 Gil de Castro, Claudio Gay, Raymond Monvoisin y Mauricio Rugendas. Con este grupo, la sociedad chilena acept\u00f3 e impuls\u00f3 el nuevo arte europeo, instal\u00e1ndose sucesivamente los gustos por la pintura italiana, espa\u00f1ola y francesa.\nUn hito en la historia pict\u00f3rica de Chile fue la creaci\u00f3n en 1849 de la Academia de Pintura,  donde se formaron los cuatro \u00abgrandes maestros de la pintura chilena\u00bb: Juan Francisco Gonz\u00e1lez, Pedro Lira, Alberto Valenzuela Llanos y Alfredo Valenzuela Puelma.\nLos seguidores de los grandes maestros fueron los encargados de guiar el nuevo arte nacional y conformar los primeros grupos art\u00edsticos chilenos, como la \u00abgeneraci\u00f3n del 13\u00bb, tambi\u00e9n llamada \u00abgeneraci\u00f3n del centenario\u00bb u ocasionalmente \u00abgeneraci\u00f3n tr\u00e1gica\u00bb, contempor\u00e1nea a la creaci\u00f3n del Museo Nacional de Bellas Artes y liderada por Fernando \u00c1lvarez de Sotomayor,  el \u00abgrupo Montparnasse\u00bb, liderado por Camilo Mori, y, m\u00e1s tard\u00edamente, la \u00abgeneraci\u00f3n de los ochenta\u00bb.\nEntre los artistas contempor\u00e1neos chilenos m\u00e1s reconocidos, tanto en Chile como en el extranjero, est\u00e1n el considerado \u00ab\u00faltimo surrealista\u00bb Roberto Matta y el hiperrealista Claudio Bravo, el m\u00e1s destacado de los \u00faltimos a\u00f1os.\n\n\n==== Escultura ====\n\nLuego de la consolidaci\u00f3n de la rep\u00fablica, se abandon\u00f3 el influjo religioso de la Colonia en el arte y se opt\u00f3 por una vinculaci\u00f3n con los valores propios del patriotismo, aunque con artistas extranjeros debido a la ausencia de escultores chilenos.\nEl primer monumento que lleg\u00f3 al Chile independiente fue una escultura de estilo rom\u00e1ntico que representa a la diosa Minerva entregando la libertad a Am\u00e9rica, simbolizada por un ind\u00edgena, comprada por el diplom\u00e1tico Javier P\u00e9rez Rosales al escultor italiano Francisco Orsolino. Fue inaugurada en 1836 y ubicada en la Plaza de Armas de Santiago.\nEn 1850 se cre\u00f3 un curso de arquitectura, bajo la direcci\u00f3n del franc\u00e9s Brunet Debaines, y en 1854 se fund\u00f3 la Escuela de Escultura, dirigida por el escultor franc\u00e9s Augusto Fran\u00e7ois. La Escuela fue traspasada en 1859 a la Universidad de Chile, donde fue anexada a la Escuela de Pintura. Entre los primeros escultores que se formaron all\u00ed destacan Jos\u00e9 Miguel Blanco y Nicanor Plaza, cuyos estilos conjugan la l\u00ednea neocl\u00e1sica del maestro Augusto Fran\u00e7ois y el realismo franc\u00e9s del siglo XIX. Otros escultores destacados han sido Virginio Arias, autor del Monumento al roto chileno, Sim\u00f3n Gonz\u00e1lez, autor de El ni\u00f1o taimado, Rebeca Matte, creadora de Horacio y El eco, y Mario Irarr\u00e1zabal, creador de la Mano del desierto.\n\n\n==== Fotograf\u00eda ====\nEn 1845 el primer daguerrotipista chileno, Jos\u00e9 Dolores Fuenzalida, inaugur\u00f3 su estudio en Valpara\u00edso y luego otro en Santiago. Ambas ciudades concentraron los inicios de la fotograf\u00eda nacional.\nEn 1861 se comenzaron a utilizar im\u00e1genes fotogr\u00e1ficas en impresos, como en el libro La Provincia de Valdivia y Los Araucanos, de Paul Treutler. Con la disminuci\u00f3n de los gastos asociados a la labor fotogr\u00e1fica, a comienzos del siglo XX cada vez m\u00e1s personas fueron atra\u00eddas para ejercer este oficio. Aparecieron nuevos g\u00e9neros, aument\u00f3 la demanda por vistas de paisajes \u2014como las que captur\u00f3 F\u00e9lix Leblanc en su \u00e1lbum de vistas de Valpara\u00edso\u2014 y la atracci\u00f3n por retratar costumbres sociales y escenas urbanas sirvi\u00f3 como precedente de una fotograf\u00eda de corte documental. Del mismo modo, se publicaron innovaciones t\u00e9cnicas como la fotograf\u00eda estereosc\u00f3pica y el autocromo, entre otras.\nEntre los fot\u00f3grafos chilenos, sobresalen Paz Err\u00e1zuriz y Sergio Larra\u00edn.\n\n\n=== Historieta ===\n\nLos inicios de la historieta en Chile se remontan a los a\u00f1os 1850. Su precursor fue Antonio Smith, quien en El Correo Literario satiriz\u00f3 a los miembros del gobierno conservador.  En cambio, Pedro Subercaseaux prefiri\u00f3 la cr\u00edtica costumbrista  y bajo el seud\u00f3nimo Lustig cre\u00f3 en 1906 a Federico Von Pilsener, considerado el primer personaje del c\u00f3mic chileno.\nNumerosas revistas se sucedieron, como El Peneca y Topaze, as\u00ed como las historietas Don Fausto, Pobre Diablo y Pulgarcito, aunque el logro m\u00e1s notable y duradero del c\u00f3mic chileno se obtuvo en 1949, cuando la revista Okey public\u00f3 el personaje Condorito, creado por Ren\u00e9 R\u00edos, que se ha convertido en un s\u00edmbolo nacional. Otros c\u00f3mics importantes fueron El siniestro Doctor Mortis y las revistas Barrabases, la primera historieta deportiva infantil de la historia, creada por Guido Vallejos, y Mampato de Themo Lobos.\nLa llegada al poder de la Unidad Popular en 1970 politiz\u00f3 nuevamente los c\u00f3mics nacionales. En los a\u00f1os 1980, se fortalecieron los c\u00f3mics de humor y la historieta nacional revivi\u00f3 con la edici\u00f3n de Cucal\u00f3n, revista creada por Themo Lobos. Tambi\u00e9n se publicaron c\u00f3mics para un p\u00fablico m\u00e1s maduro, como \u00c1cido, Bandido y Trauko. En esa \u00e9poca, destac\u00f3 Claudio Galleguillos, Clamton. En los a\u00f1os 1990, la historieta se volvi\u00f3 m\u00e1s violenta y expl\u00edcita, lo que la distanci\u00f3 del p\u00fablico hasta la llegada del nuevo milenio, al publicarse las \u00abnovelas gr\u00e1ficas\u00bb, historias donde priman la narrativa y los guiones.\nEl historietista Hern\u00e1n Vidal, Hervi, recibi\u00f3 el premio La Catrina al \u00abmejor humorista gr\u00e1fico de Latinoam\u00e9rica\u00bb en 2012.\n\n\n=== Identidad y tradiciones ===\n\nDebido a las dis\u00edmiles caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas de Chile, las expresiones culturales var\u00edan notoriamente en diferentes zonas del pa\u00eds.\nLa zona norte se caracteriza por diversas manifestaciones culturales que combinan la influencia de los pueblos ind\u00edgenas andinos con la de los conquistadores hispanos, a las que se suma la importancia de las festividades y tradiciones religiosas, destac\u00e1ndose las diabladas y la Fiesta de La Tirana.\nLa zona central se identifica principalmente con las tradiciones rurales del campo chileno y la denominada cultura huasa, que se extiende entre las regiones de Coquimbo y del Biob\u00edo, mayoritariamente. Como en esta regi\u00f3n geogr\u00e1fica se concentra la mayor parte de la poblaci\u00f3n chilena, se considera tradicionalmente la principal identidad cultural del pa\u00eds y se exterioriza a mediados de septiembre, durante la celebraci\u00f3n de Fiestas Patrias.\nEn la zona sur, la cultura mapuche y las tradiciones de la hacienda dominan en La Araucan\u00eda, mientras que la influencia alemana es preponderante en las cercan\u00edas de Valdivia, Osorno y Llanquihue.  Por otro lado, en el archipi\u00e9lago de Chilo\u00e9 se gener\u00f3 una cultura con su propia mitolog\u00eda, originada por el sincretismo de las creencias ind\u00edgena y espa\u00f1ola.\nLa zona austral ha generado una identidad propia influenciada por los inmigrantes, tanto de Chilo\u00e9 y del centro del pa\u00eds como de la ex-Yugoslavia, y que en Magallanes se caracteriza por un marcado regionalismo.  \nLa identidad cultural de la isla de Pascua es \u00fanica debido al desarrollo de una cultura polin\u00e9sica completamente aislada por varios siglos. \n\n\n=== Patrimonio cultural ===\n\nEl patrimonio cultural de Chile est\u00e1 formado, en primer lugar, por su patrimonio inmaterial, compuesto de distintas manifestaciones culturales \u2014como arte, artesan\u00eda, bailes, costumbres, festividades, gastronom\u00eda, juegos, m\u00fasica y tradiciones\u2014, y, en segundo lugar, por su patrimonio material, constituido por aquellos edificios, objetos y sitios de car\u00e1cter arqueol\u00f3gico, arquitect\u00f3nico, artesanal, art\u00edstico, etnogr\u00e1fico, folcl\u00f3rico, hist\u00f3rico, religioso o tecnol\u00f3gico dispersos por el territorio chileno.\nEn Chile se encuentran seis bienes de inter\u00e9s cultural declarados patrimonio de la Humanidad \u2014de acuerdo a lo estipulado en la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial Cultural y Natural de la Unesco de 1972, ratificada por Chile en 1980\u2014: el parque nacional Rapa Nui (1995), las iglesias de Chilo\u00e9 (2000), el barrio hist\u00f3rico de la ciudad portuaria de Valpara\u00edso (2003), las oficinas salitreras de Humberstone y Santa Laura (2005), la ciudad minera de Sewell (2006) y el Qhapaq \u00d1an, \u00abcamino del inca\u00bb (2014). Asimismo, Chile posee un bien declarado patrimonio cultural inmaterial de la Humanidad: el baile chino (2014).\nEn 1999 se instaur\u00f3 el D\u00eda del Patrimonio  como una forma de reconocer la herencia arquitect\u00f3nica, cultural e hist\u00f3rica de Chile.\n\n\n=== Emblemas nacionales ===\nChile posee una serie de emblemas nacionales definidos por ley.\n\nEl decreto 1534 de 1967 del Ministerio del Interior determin\u00f3 los emblemas nacionales del pa\u00eds y reglament\u00f3 su uso, refundiendo y sistematizando diversas normas legales y reglamentarias sobre la materia. Su art\u00edculo 1.\u00ba establec\u00eda que los emblemas nacionales eran \u00abel Escudo de Armas de la Rep\u00fablica, la Bandera Nacional, la Escarapela o Cucarda y el Estandarte Presidencial o Bandera Nacional Presidencial\u00bb. Adem\u00e1s, este mismo art\u00edculo ratific\u00f3 la oficializaci\u00f3n de la inclusi\u00f3n en el escudo nacional del lema \u00abPor la raz\u00f3n o la fuerza\u00bb hecha por el decreto 2271 de 1920 del Ministerio de Guerra y Marina.\nPosteriormente, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile de 1980 estableci\u00f3 en su art\u00edculo 2.\u00ba que \u00abson emblemas nacionales la bandera nacional, el escudo de armas de la Rep\u00fablica y el himno nacional\u00bb, mientras que en su art\u00edculo 22.\u00ba se\u00f1al\u00f3 que \u00abtodo habitante de la Rep\u00fablica debe respeto a Chile y a sus emblemas nacionales\u00bb. Por su parte, la Ley de Seguridad del Estado \u2014decreto 890 de 1975 del Ministerio del Interior\u2014 dispuso en su art\u00edculo 6.\u00ba que \u00abcometen delito contra el orden p\u00fablico [...] b) Los que ultrajaren p\u00fablicamente la bandera, el escudo o el nombre de la patria\u00bb.\nAsimismo, se han oficializado otros s\u00edmbolos nacionales mediante decretos. El copihue ha sido la flor nacional desde el 24 de febrero de 1977 y la cueca, la danza nacional desde el 6 de noviembre de 1979. El lapisl\u00e1zuli, una gema extra\u00edda en el norte de Chile, fue declarado piedra nacional el 23 de noviembre de 1984;  la combarbalita, una roca ornamental semipreciosa que es abundante en la zona de Combarbal\u00e1, tambi\u00e9n fue declarada como tal el 22 de noviembre de 1993. Por otro lado, mediante oficio, al rodeo chileno se lo ha considerado deporte nacional desde el 10 de enero de 1962; el 4 de octubre de 2014, la rayuela fue reconocida como deporte nacional y como \u00abs\u00edmbolo cultural y patrimonial de la Naci\u00f3n\u00bb.\nContra la creencia popular, aunque el c\u00f3ndor andino y el huemul est\u00e1n presentes en el escudo de Chile, ni ellos ni la araucaria han sido determinados como emblemas nacionales por ley; sin embargo, todos ellos han sido decretados monumentos naturales. \n\n\n=== Gastronom\u00eda ===\n\nLa gastronom\u00eda chilena surgi\u00f3 de la mezcla entre la alimentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas con la gastronom\u00eda colonial espa\u00f1ola y algunas influencias europeas. Los principales ingredientes en la cocina tradicional chilena corresponden a alimentos propios de la zona \u2014como el ma\u00edz, la papa y el tomate, entre otros\u2014 y a productos inicialmente tra\u00eddos por los espa\u00f1oles \u2014como el trigo y las carnes de cerdo, pollo, vacuno y cordero; esta \u00faltima sobre todo en la zona austral del pa\u00eds\u2014. El consumo de alimentos marinos es importante en las zonas costeras.\nLos platos m\u00e1s tradicionales de la cocina chilena son el ajiaco, los anticuchos, los asados, la calapurca, el cancato, la carbonada, la cazuela, el chapalele, el charquic\u00e1n, el curanto, las empanadas de pino, las humitas, el milcao, la paila marina, la pantruca, el pastel de choclo, el pastel de papa, los porotos granados, el pulmay y el tomatic\u00e1n, entre otros.  Algunos postres tradicionales son los alfajores, el manjar    y el mote con huesillos.\nEl vino chileno es la principal bebida alcoh\u00f3lica, principalmente en sus cepas Cabernet Sauvignon, Carm\u00e9n\u00e8re y Merlot entre los vinos tintos, y Chardonnay y Sauvignon Blanc entre los blancos. Otras bebidas tradicionales son la chicha y el pisco chileno.\nLa revista National Geographic destac\u00f3 como el quinto mejor del mundo al Mercado Central de Santiago, un lugar reconocido por su gastronom\u00eda que conserva el patrimonio culinario chileno. En la lista The World's 50 Best Restaurants de 2016, publicada por la revista Restaurant, figuraron cuatro restoranes chilenos entre los cincuenta mejores de Am\u00e9rica Latina; adem\u00e1s, uno de ellos fue elegido entre los cincuenta mejores del mundo.\n\n\n=== Deporte ===\n\nLos inicios del deporte chileno se encuentran en el pal\u00edn y el linao, deportes jugados por el pueblo mapuche, similares al hockey y al rugby, respectivamente. En las zonas campesinas, el rodeo chileno es el principal deporte tradicional practicado y se lo ha considerado deporte nacional desde 1962. En 2014 la rayuela tambi\u00e9n fue reconocida como deporte nacional.\nChile tiene una historia ol\u00edmpica de 121 a\u00f1os. Luis Subercaseaux concurri\u00f3 a los Juegos Ol\u00edmpicos de Atenas 1896,   convirti\u00e9ndose as\u00ed en el \u00fanico iberoamericano en participar en las primeras olimpiadas de la Era Moderna.   En Atenas 2004, el pa\u00eds alcanz\u00f3 su primera medalla de oro luego de que los tenistas Fernando Gonz\u00e1lez y Nicol\u00e1s Mass\u00fa ganaran la competencia de dobles. En total, Chile ha logrado trece medallas: dos de oro, siete de plata y cuatro de bronce.  \n\nA fines del siglo XIX, los inmigrantes brit\u00e1nicos trajeron al pa\u00eds el f\u00fatbol, que se populariz\u00f3 r\u00e1pidamente convirti\u00e9ndose en el principal deporte del pa\u00eds tras su profesionalizaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de la Primera Divisi\u00f3n en 1933. El seleccionado nacional ha participado en la fase final de la Copa Mundial de F\u00fatbol en nueve ocasiones, siendo su m\u00e1ximo logro el tercer lugar cuando fue local en 1962,  mientras que, a nivel regional, obtuvo la Copa Am\u00e9rica en 2015 siendo local y en 2016.  Los clubes chilenos han alzado trofeos internacionales en seis ocasiones: Colo-Colo se adjudic\u00f3 tanto la Copa Libertadores como la Copa Interamericana en 1991,  y la Recopa Sudamericana en 1992; Universidad Cat\u00f3lica, la Copa Interamericana en 1993; Universidad de Chile, la Copa Sudamericana en 2011; mientras que, en la categor\u00eda femenina, Colo-Colo gan\u00f3 la Copa Libertadores en 2012.\nEl tenis es por sus logros el deporte m\u00e1s exitoso del pa\u00eds. En 1937 Anita Lizana gan\u00f3 el Abierto de Estados Unidos, y la prensa especializada la posicion\u00f3 n\u00famero 1 de la clasificaci\u00f3n femenina, siendo la primera iberoamericana en lograrlo. En 1956 Luis Ayala triunf\u00f3 en dobles mixto en el Torneo de Roland Garros. En 1976 Chile se convirti\u00f3 en el primer pa\u00eds en Sudam\u00e9rica y el segundo en Am\u00e9rica Latina en jugar la final de la Copa Davis. En 1998 Marcelo R\u00edos fue el primer iberoamericano en alcanzar el n\u00famero 1 de la clasificaci\u00f3n ATP. En 2001 Guillermo Hormaz\u00e1bal, Jorge Aguilar y Carlos R\u00edos ganaron la Copa Davis Junior. En 2003 y 2004 Fernando Gonz\u00e1lez y Nicol\u00e1s Mass\u00fa lograron la Copa Mundial por Equipos. En 2010 Christian Gar\u00edn, Basti\u00e1n Malla y Sebasti\u00e1n Santib\u00e1\u00f1ez obtuvieron la Copa Mundial de Tenis Junior.\nEn equitaci\u00f3n destacaron Eduardo Y\u00e1\u00f1ez y Alberto Larraguibel, quien junto con su caballo Huaso logr\u00f3 en 1949 el r\u00e9cord mundial en salto alto, uno de los m\u00e1s antiguos sin haber sido batido. En polo Chile se ha adjudicado los campeonatos mundiales de 2008 y 2015, y la Copa de Naciones en 2016. En h\u00edpica sobresali\u00f3 Jos\u00e9 Santos.\nEn gimnasia art\u00edstica resalta Tom\u00e1s Gonz\u00e1lez, el primer chileno en obtener medallas tanto en Juegos Panamericanos  como en Copas Mundiales, considerado el mejor deportista de alto rendimiento del pa\u00eds.\nEn hockey sobre patines las ciudades de Santiago y Talcahuano fueron sedes del Campeonato mundial masculino \u00abA\u00bb en 1962 y 1980, respectivamente. Santiago tambi\u00e9n fue sede del Campeonato mundial femenino en 2006, cuando Chile obtuvo el t\u00edtulo.\nEn velerismo sobresale Alberto Gonz\u00e1lez, el deportista chileno con mayor cantidad de medallas panamericanas \u2014seis preseas en total: 3 de oro, 2 de plata y 1 de bronce\u2014 y poseedor de siete t\u00edtulos en campeonatos mundiales. Dentro del esqu\u00ed acu\u00e1tico, destaca Felipe Miranda, quien fue campe\u00f3n mundial de la modalidad combinada en 2013. En nataci\u00f3n resaltan V\u00edctor Contreras, quien registr\u00f3 un r\u00e9cord mundial al cruzar el estrecho de Gibraltar en 1981, y Kristel K\u00f6brich, quien ha sido tricampeona panamericana en 800 y 1500 m libres. En remo Chile obtuvo el campeonato mundial de una categor\u00eda en 2002.\nEn motociclismo destacan los campeonatos mundiales de Carlo de Gavardo en 2004 y 2005 y de Francisco L\u00f3pez en 2006 en la disciplina de rally raid 450 cc. Ambos alcanzaron el tercer lugar en el rally Dakar, el m\u00e1s famoso del mundo, que se ha organizado en Chile desde 2009. En 2014 Ignacio Casale gan\u00f3 dicha competencia en la disciplina de cuadriciclos. En ciclismo acrob\u00e1tico sobresale Francisco Zurita, campe\u00f3n mundial de BMX. En boxeo Arturo Godoy pele\u00f3 dos veces el t\u00edtulo mundial ante Joe Louis, considerado uno de los mejores pugilistas de la historia, mientras que Mart\u00edn Vargas fue el chileno que disput\u00f3 en m\u00e1s ocasiones la corona mundial. En golf destac\u00f3 Nicole Perrot, ganadora del United States Girls' Junior Golf Championship 2001 y finalista del U.S. Women's Amateur Championship ese mismo a\u00f1o.\nEn ajedrez resaltan los grandes maestros internacionales Iv\u00e1n Morovic, Rodrigo V\u00e1squez, Javier Campos y Mauricio Flores.  El b\u00e1squetbol se disputa principalmente a nivel universitario en la zona sur del pa\u00eds, mientras que, a nivel internacional, la selecci\u00f3n chilena masculina alcanz\u00f3 el tercer lugar del Campeonato Mundial de Baloncesto en la primera edici\u00f3n de 1950 y en la tercera versi\u00f3n de 1959, cuando fue local.\nChile posee dieciocho centros de esqu\u00ed a lo largo de la cordillera de los Andes, como Portillo, en cuyas instalaciones se celebr\u00f3 el Campeonato Mundial de Esqu\u00ed Alpino de 1966, el \u00fanico realizado en el hemisferio sur.\n\n\n== Ciencia y tecnolog\u00eda ==\n\nDe acuerdo al n\u00famero de publicaciones cient\u00edficas, Chile ocup\u00f3 el cuarto puesto en Am\u00e9rica Latina y el trig\u00e9simo octavo lugar en el mundo en 2011. En 2014 el pa\u00eds tuvo la tasa m\u00e1s alta de patentes cient\u00edficas en Am\u00e9rica del Sur: 13,52 por cada mill\u00f3n de habitantes.\n\nChile mantiene doce estaciones de investigaci\u00f3n cient\u00edfica \u2014cuatro bases permanentes, operativas durante todo el a\u00f1o, y ocho bases temporales, operativas en verano\u2014 y siete refugios en la Ant\u00e1rtica, mientras que, en el desierto de Atacama, existe m\u00e1s de una docena de observatorios \u2014como Paranal (VLT), el complejo astron\u00f3mico m\u00e1s avanzado y poderoso del planeta, ALMA, el mayor proyecto astron\u00f3mico del mundo,  y La Silla, entre otros\u2014. Chile posee el 40 % de la observaci\u00f3n astron\u00f3mica del mundo; sin embargo, en la d\u00e9cada de 2020, el sector desarrollar\u00e1 otros proyectos \u2014como el GMT, el LSST, el E-ELT y la ampliaci\u00f3n de ALMA\u2014 que har\u00e1n que el norte del pa\u00eds concentre cerca del 70 %.\nEn biotecnolog\u00eda destaca el bioqu\u00edmico Pablo Valenzuela, quien particip\u00f3 en la creaci\u00f3n de la vacuna contra el virus de la hepatitis B, el descubrimiento del virus de la hepatitis C y el desarrollo de un proceso para producir insulina humana a partir de levaduras; adem\u00e1s, bajo su direcci\u00f3n, cient\u00edficos clonaron y secuenciaron el virus del sida.\nDesde los a\u00f1os 1990, Chile ha contado con sat\u00e9lites artificiales: el FASat-Alfa (1995), el FASat-Bravo (1998) y el Sistema Satelital de Observaci\u00f3n Terrestre (SSOT, 2011).\nLa miner\u00eda chilena ha generado innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y aportes al sector a nivel mundial. La cupr\u00edfera estatal Codelco ha patentado procesos metal\u00fargicos y qu\u00edmicos, como el \u00abConvertidor modificado Teniente (CMT)\u00bb,  que permite obtener cobre con un menor gasto de petr\u00f3leo, y el piloto de miner\u00eda robotizada de la mina Gaby, que usa maquinaria manejada en forma autom\u00e1tica mediante softwares de control de flotas y geolocalizaci\u00f3n. Asimismo, la alta sismicidad de Chile ha fomentado el desarrollo y la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00eda antis\u00edsmica en las obras de mayor envergadura, como la amortiguaci\u00f3n entre pisos de rascacielos usando muelles de absorci\u00f3n de energ\u00eda y vigas en \u00abX\u00bb. \nChile ha sido pionero regional en el uso de telecomunicaciones m\u00f3viles desde los a\u00f1os 1990. Fue el primer pa\u00eds de Am\u00e9rica en ofrecer servicios GSM en 1997, la primera red 3.5G UMTS/HSDPA de Latinoam\u00e9rica en 2006, y el primer servicio HSPA+, el m\u00e1s r\u00e1pido de la regi\u00f3n, en 2010. En 2012 operadores locales realizaron pruebas piloto de servicios de generaci\u00f3n 4G.\n\n\n== Econom\u00eda ==\n\n\n=== Estad\u00edsticas y comercio ===\nLa econom\u00eda chilena es internacionalmente conocida como una de las m\u00e1s s\u00f3lidas del continente. Pese a diversos periodos de crisis que ha enfrentado a lo largo de su historia, en los \u00faltimos a\u00f1os ha tenido un importante y sostenido crecimiento econ\u00f3mico. Implantado durante el R\u00e9gimen Militar, la econom\u00eda de libre mercado se ha mantenido por los gobiernos posteriores con mayor cobertura de programas sociales.\n\nLa desigualdad de g\u00e9nero, cuyo \u00edndice en Chile fue de 0,374 en 2011, tambi\u00e9n incide como variable en el dinamismo de la econom\u00eda chilena. Pese a los avances en la materia en los \u00faltimos a\u00f1os, la diferencia salarial entre hombres y mujeres se mantiene. Adem\u00e1s, la baja participaci\u00f3n laboral de la mujer, la menor en Latinoam\u00e9rica, dificulta la reducci\u00f3n del desempleo.\nEn 2011, se estim\u00f3 que la mano de obra total del pa\u00eds ascend\u00eda a 8 099 000 personas. En 2005, el 13,2 % de los trabajadores se ocupaba en la agricultura, el 23 % en la industria y el 63,8 % en servicios.\nChile se ha convertido en plataforma de inversiones extranjeras para otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y muchas empresas han comenzado a instalar sus sedes corporativas en Santiago. Tambi\u00e9n tiene una importante presencia en inversiones en el sector servicios en Latinoam\u00e9rica.\n\nSeg\u00fan datos de 2012, tanto la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til del pa\u00eds, tambi\u00e9n llamada valor de mercado, que lleg\u00f3 a m\u00e1s de USD 313 325 millones, como la inversi\u00f3n extranjera directa, que alcanz\u00f3 una cifra de m\u00e1s de USD 30 323 millones, se encontraban entre las m\u00e1s altas de Am\u00e9rica Latina. Chile ha sido clasificado como un pa\u00eds de ingreso alto por el Banco Mundial.  Para 2015, el PIB en su valor nominal se estim\u00f3 en USD 240 233 millones y el PBI per c\u00e1pita en USD 13 342; al ajustar los valores por paridad de poder adquisitivo, el PIB per c\u00e1pita para 2015 habr\u00eda alcanzado los USD 23 507 per c\u00e1pita.\nTras a\u00f1os aislado, el pa\u00eds se ha convertido en un mercado abierto al mundo. Chile ha suscrito diversos tipos de tratados comerciales \u2014acuerdos de asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica, tratados de libre comercio, acuerdos de complementaci\u00f3n econ\u00f3mica y acuerdos de alcance parcial\u2014 con 58 pa\u00edses, que representan el 60 % de la poblaci\u00f3n mundial. Sus principales socios comerciales son la Uni\u00f3n Europea, Estados Unidos,  Corea del Sur, China y el Acuerdo P4. Asimismo, est\u00e1 integrado a diversos foros econ\u00f3micos, como la APEC, y es miembro asociado tanto de la Comunidad Andina como del Mercosur y miembro fundador de la Alianza del Pac\u00edfico. En 2010, Chile se convirti\u00f3 en el primer miembro pleno de la OCDE en Sudam\u00e9rica, el segundo en Am\u00e9rica Latina y el tercero del hemisferio sur, debido al reconocimiento en los avances econ\u00f3micos de las \u00faltimas d\u00e9cadas, al desarrollo social y a la fuerte reestructuraci\u00f3n institucional.\nChile posee una econom\u00eda caracterizada por la explotaci\u00f3n y la exportaci\u00f3n de materias primas. En 2012, las exportaciones \u2014cobre, fruta, productos pesqueros, papel y pulpa de celulosa, qu\u00edmicos y vino\u2014 llegaron a los USD 83 660 millones, mientras que las importaciones \u2014petr\u00f3leo y productos derivados, qu\u00edmicos, art\u00edculos el\u00e9ctricos y de telecomunicaciones, maquinaria industrial, veh\u00edculos y gas natural\u2014 alcanzaron una cifra de USD 70 200 millones. Por otro lado, la deuda p\u00fablica se estim\u00f3 en un 10,1 % del PIB y la deuda externa, en USD 102 100 millones a fines de ese a\u00f1o.\nDesde 1975, la moneda oficial de Chile ha sido el peso. Su c\u00f3digo y su n\u00famero ISO 4217 son CLP y 152, respectivamente, y su s\u00edmbolo es $.\n\n\n=== Miner\u00eda ===\n\nLos inicios de la miner\u00eda en Chile se remontan a las extracciones hechas entre 12 000 y 10 000 a\u00f1os atr\u00e1s en una mina de \u00f3xido de hierro en Taltal, Regi\u00f3n de Antofagasta, la m\u00e1s antigua del continente.  Siglos m\u00e1s tarde, la sucesiva explotaci\u00f3n del carb\u00f3n en el sur, la plata en Cha\u00f1arcillo y el salitre en el norte llev\u00f3 a la miner\u00eda a jugar un papel primordial en la econom\u00eda chilena. \n\nLa miner\u00eda est\u00e1 presente en 13 de las 15 regiones del pa\u00eds y extrae 25 productos distintos.  Es la principal actividad econ\u00f3mica de las regiones de Tarapac\u00e1, Antofagasta y Atacama y es de gran importancia en las de Coquimbo, Valpara\u00edso y O'Higgins. En Magallanes, la explotaci\u00f3n de yacimientos de petr\u00f3leo es de suma importancia para el suministro interno.\nEl principal producto comercial es el cobre, popularmente conocido como \u00abel sueldo de Chile\u00bb. El pa\u00eds es el mayor productor del mundo,   satisfaciendo el 36 % del mercado mundial, y cuenta con el 28 % de las reservas mundiales de cobre.  La extracci\u00f3n cupr\u00edfera representa el 30 % de las exportaciones chilenas \u2014abarc\u00f3 m\u00e1s del 60 % de ellas en 1970\u2014. La empresa estatal Codelco (1976), la mayor compa\u00f1\u00eda cupr\u00edfera del planeta, explota algunos de los principales yacimientos chilenos, como Chuquicamata y El Teniente, las mayores minas a cielo abierto y subterr\u00e1nea del mundo,  respectivamente.\nLa explotaci\u00f3n de otros recursos \u2014como hierro, molibdeno, nitrato, oro y plata\u2014 tambi\u00e9n es importante. Adem\u00e1s, Chile cuenta con el 21,9 % de las reservas globales de litio, mientras que en 2012, el 37 % de la producci\u00f3n mundial de este mineral se concentraba en el pa\u00eds.\nEl lapisl\u00e1zuli, una gema extra\u00edda en el norte de Chile, fue declarado piedra nacional en 1984;  la combarbalita, una roca ornamental semipreciosa que es abundante en la zona de Combarbal\u00e1, tambi\u00e9n fue declarada como tal en 1993.\n\n\n=== Agricultura y ganader\u00eda ===\n\nLa agricultura, que en 2005 ocupaba al 13,2 % de la mano de obra chilena, y la ganader\u00eda son las principales actividades de las regiones del centro y del sur del pa\u00eds.\n\nLos principales productos agr\u00edcolas chilenos son los cereales \u2014avena, ma\u00edz y trigo\u2014, las frutas \u2014duraznos, manzanas, peras y uvas\u2014 y las verduras \u2014ajos, cebollas, esp\u00e1rragos y habas\u2014. La exportaci\u00f3n de frutas y verduras ha alcanzado niveles hist\u00f3ricos al abrirse las puertas de los mercados asi\u00e1tico y europeo; lo mismo ha sucedido con productos de la explotaci\u00f3n forestal, pesquera y de crust\u00e1ceos. Un ejemplo de esto es que, en los \u00faltimos a\u00f1os, Chile ha alcanzado a Noruega, el principal exportador del mundo de salm\u00f3n,  y se ha convertido en uno de los pa\u00edses m\u00e1s importantes en el rubro vitivin\u00edcola, donde se ubic\u00f3 como el quinto exportador y el octavo productor mundial en 2009.\nEn 2010 Chile se situaba entre los diez mayores productores mundiales de altramuces (1.\u00ba), paltas (2.\u00ba), kiwis (3.\u00ba), fibra y estopa de c\u00e1\u00f1amo (4.\u00ba), ciruelas y endrinas (5.\u00ba), fibras semejantes a yute (6.\u00ba), uvas (7.\u00ba), duraznos y nectarinas (8.\u00ba), carne de pavo (8.\u00ba), fibra y estopa de lino (9.\u00ba), manzanas (10.\u00ba), avena (10.\u00ba), nueces (10.\u00ba) y cerezas (10.\u00ba). Ese mismo a\u00f1o, los veinte productos chilenos m\u00e1s importantes por su valor eran: uvas, carne de cerdo, leche fresca, carne de pollo, carne vacuna, manzanas, tomates, paltas, trigo, duraznos y nectarinas, kiwis, ciruelas y endrinas, papas, huevos, carne de pavo, cerezas, peras, ma\u00edz verde, almendras y cebollas.\nDurante los \u00faltimos a\u00f1os, se ha tratado de impulsar la industria agroalimentaria con el fin de convertir a Chile en una potencia en esta \u00e1rea hacia 2010. La industria chilena, concentrada en Santiago y en menor grado en Valpara\u00edso y en Concepci\u00f3n, es principalmente de abastecimiento local, salvo la producci\u00f3n de harina de pescado, de la cual Chile es el segundo productor mundial.\n\n\n=== Turismo ===\n\nEl turismo se ha convertido en uno de los principales recursos econ\u00f3micos de Chile desde mediados de los a\u00f1os 1990. En 2005 este sector tuvo un crecimiento de un 13,6 %, generando m\u00e1s de USD 1 500 millones, equivalentes al 1,33 % del PIB nacional. En su promoci\u00f3n tur\u00edstica en el exterior, Chile invirti\u00f3 un total de USD 6 millones en 2012.\nSeg\u00fan la OMT, Chile fue el octavo destino para turistas extranjeros dentro de Am\u00e9rica en 2010, cuando captur\u00f3 el 1,8 % del total de visitas al continente. Ese a\u00f1o, llegaron al pa\u00eds 2 766 000 turistas que generaron ingresos por USD 1 636 millones. La mayor\u00eda de estos visitantes provinieron de pa\u00edses del continente, principalmente de Argentina; sin embargo, el mayor crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os ha correspondido al de visitantes de Europa, principalmente de Alemania. Durante el primer trimestre de 2011, entraron m\u00e1s de 1 043 000 turistas, lo que signific\u00f3 un aumento del 9,2 % con respecto al mismo periodo del a\u00f1o anterior, que se convirtieron en un total de 3 069 792 hasta fines de ese a\u00f1o. A su vez, un total de 3 724 118 chilenos visitaron otros pa\u00edses en 2011.\nLos principales atractivos tur\u00edsticos chilenos corresponden a lugares de paisajes naturales en las zonas extremas del pa\u00eds. En el extremo norte, se encuentran el conjunto formado por el lago Chungar\u00e1 y el volc\u00e1n Parinacota a m\u00e1s de 4500 msnm, San Pedro de Atacama, las lagunas altipl\u00e1nicas, el Valle de la Luna y el campo de g\u00e9iseres de El Tatio, el mayor del hemisferio sur y el tercero del planeta. En el extremo sur se encuentran el parque nacional Vicente P\u00e9rez Rosales, el parque m\u00e1s visitado en 2011, el archipi\u00e9lago de Chilo\u00e9, la Patagonia, la laguna San Rafael y sus glaciares, y el parque nacional Torres del Paine, seleccionado como la octava maravilla del mundo en 2013.  A lo largo de los Andes, existen dieciocho centros de esqu\u00ed de calidad internacional, como Portillo, el m\u00e1s antiguo centro de esqu\u00ed de Am\u00e9rica del Sur, y Valle Nevado, que cuenta con una de las mayores \u00e1reas esquiables de Sudam\u00e9rica. Finalmente, en medio del oc\u00e9ano Pac\u00edfico, isla de Pascua es probablemente el principal atractivo tur\u00edstico chileno.\nEn el \u00e1mbito nacional, el turismo se concentra en el verano, especialmente en los balnearios costeros de la zona norte \u2014Arica, Iquique, Antofagasta, La Serena y Coquimbo\u2014 y lacustres de la zona sur \u2014Puc\u00f3n y Puerto Varas\u2014. Debido a su cercan\u00eda con la capital del pa\u00eds, la costa de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso es la que cuenta con mayor cantidad de turistas, primordialmente en el litoral central y Vi\u00f1a del Mar. Esta \u00faltima ciudad es considerada la capital tur\u00edstica de Chile debido a su importancia en el rubro gracias a sus trece playas, sus diversos centros de entretenimiento \u2014tiene uno de los principales casinos del pa\u00eds\u2014, y el Festival Internacional de la Canci\u00f3n de Vi\u00f1a del Mar.\nAdem\u00e1s, Chile cuenta con seis sitios declarados patrimonio de la Humanidad por la Unesco.\n\n\n== Infraestructura ==\n\n\n=== Energ\u00eda ===\n\nChile es energ\u00e9ticamente dependiente pues carece de grandes reservas de recursos no renovables. Debido a esto, el precio de los combustibles f\u00f3siles depende completamente de la situaci\u00f3n internacional. 10 640 barriles de petr\u00f3leo, equivalentes al 3,51 % de los 302 700 consumidos diariamente en 2010, provinieron de los yacimientos australes; el resto correspondi\u00f3 a importaciones. En 2009 se estim\u00f3 que se importaron 305 100 barriles de petr\u00f3leo, mientras que se exportaron 52 390. En 2011 las reservas se estimaron en 150 millones de barriles.\nPor otro lado, casi el 53 % del gas natural consumido en el pa\u00eds es importado. Seg\u00fan estimaciones, se produjeron 1 350 000 000 de m\u00b3, equivalentes al 47,53 % de los 2 840 millones consumidos en 2009; el resto correspondi\u00f3 a importaciones. Durante gran parte de los a\u00f1os 2000, el principal proveedor fue Argentina, a trav\u00e9s de un gasoducto, pero la apertura del terminal de regasificaci\u00f3n de gas natural licuado en el puerto de Quintero en 2009 ha permitido diversificar la matriz de proveedores a todo el mundo. En 2011 las reservas se estimaron en 97 970 000 000 de m\u00b3. \nEn Chile existen cuatro sistemas el\u00e9ctricos: el Sistema Interconectado del Norte Grande, el Sistema Interconectado Central, el Sistema El\u00e9ctrico de Ays\u00e9n y el Sistema El\u00e9ctrico de Magallanes. En 2008 la producci\u00f3n de electricidad se estim\u00f3 en 60 280 GWh, principalmente generados por centrales hidroel\u00e9ctricas y, en menor medida, por termoel\u00e9ctricas, mientras que el consumo de electricidad lleg\u00f3 a los 56 350 GWh. Adem\u00e1s, se importaron 818 GWh en 2009. Sin embargo, existen tratativas para exportar energ\u00eda el\u00e9ctrica a Argentina desde el Norte Grande. Pese a la cantidad de electricidad generada por hidroelectricidad, se ha aprovechado menos del 20 % del potencial h\u00eddrico del pa\u00eds para evitar la destrucci\u00f3n de sistemas ecol\u00f3gicos por la creaci\u00f3n de embalses, como el de Ays\u00e9n.\nUn hito en la energ\u00eda hidr\u00e1ulica para la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en Chile es la central hidroel\u00e9ctrica Chivilingo, dise\u00f1ada por Thomas Alva Edison y construida en Lota en 1896, convirti\u00e9ndose en la primera de su tipo en el pa\u00eds y la segunda de Sudam\u00e9rica. \nEn el pa\u00eds no existen centrales nucleares, aunque el debate sobre la factibilidad t\u00e9cnica del uso seguro de este tipo de energ\u00eda se abri\u00f3 en 2006. A esto se suman algunos planes para instalar centrales de recursos renovables en Chile \u2014como la planta termosolar Pampa Elvira Solar, que abastece a la Divisi\u00f3n Gabriela Mistral de Codelco en Sierra Gorda\u2014 y as\u00ed aprovechar su alto potencial e\u00f3lico, geot\u00e9rmico, mareomotriz, solar,  termosolar y undimotriz. Para 2025 se proyecta que el 20 % de la energ\u00eda comercializada del pa\u00eds provenga de fuentes renovables no convencionales locales.\n\n\n=== Transporte y conectividad ===\n\nDebido a las caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas del pa\u00eds, la red de transportes es de vital importancia.\n\nEn cuanto a carreteras, en 2010 Chile contaba con una extensi\u00f3n vial de 77 763,74 km \u201417 835,57 de tierra, 18 147,42 pavimentados y 32 720,02 de ripio\u2014. Desde mediados de los a\u00f1os 1990, se ha producido el mejoramiento de las v\u00edas gracias a las licitaciones que permitieron la construcci\u00f3n de m\u00e1s de 2500 km de autopistas de nivel internacional, destacando gran parte de la Carretera Panamericana, que recorre Chile entre Arica y la isla de Chilo\u00e9; las rutas entre Santiago, Valpara\u00edso y el Litoral Central, el acceso norte al Gran Concepci\u00f3n y la red de autopistas urbanas de Santiago, inauguradas entre 2004 y 2006. Otra v\u00eda importante es la Carretera Austral, que conecta Ays\u00e9n con el resto del pa\u00eds, pese a estar cortada en algunos tramos en que se utilizan transbordadores. Los pasos de Chungar\u00e1-Tambo Quemado y Chacalluta sirven de conexi\u00f3n fronteriza con Bolivia y Per\u00fa, respectivamente, mientras que con Argentina existen m\u00e1s de cuarenta a lo largo de la cordillera, siendo el m\u00e1s importante el de Los Libertadores.\nAunque la costa chilena se extiende por 6435 km, la navegaci\u00f3n es poco utilizada como medio de transporte de pasajeros salvo en Chilo\u00e9 y la zona austral, donde sirve como conexi\u00f3n entre las diversas islas. Por otro lado, para Chile es de gran importancia la marina mercante, formada por 48 nav\u00edos en 2010, que transporta el 95 % de las exportaciones e importaciones \u2014en 2012, Chile fue el tercer principal usuario del canal de Panam\u00e1\u2014. Chile cuenta con 39 puertos \u201412 estatales y 27 privados\u2014; entre ellos, los principales son, de norte a sur: Huasco, Puerto Ventanas, Valpara\u00edso, San Antonio, Lirqu\u00e9n, San Vicente y Coronel.\n\nEn 2010 el sistema de ferrocarriles chileno contaba con 7082 km de extensi\u00f3n. Las l\u00edneas f\u00e9rreas, que anta\u00f1o cruzaron gran parte del pa\u00eds y fueron su motor de crecimiento, se utilizan principalmente para el transporte de carga hacia los puertos luego de la crisis que vivi\u00f3 este medio de transporte a mediados de los a\u00f1os 1970 y que casi lleva a su extinci\u00f3n. Desde los a\u00f1os 1990, se ha vivido un proceso de recuperaci\u00f3n del tren con el restablecimiento de los servicios de pasajeros de la Empresa de los Ferrocarriles del Estado (EFE) entre Santiago y Puerto Montt. Por el contrario, el sistema de ferrocarriles urbanos ha experimentado una expansi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os con la inauguraci\u00f3n de los sistemas Biotr\u00e9n (1999) y Metro Valpara\u00edso (2005), y la extensi\u00f3n del Metro de Santiago (1975) hasta los 103 km en 2011.\nChile cuenta con 102 helipuertos, 344 aer\u00f3dromos y 7 aeropuertos. Entre ellos destacan los aeropuertos de Chacalluta en Arica, Diego Aracena en Iquique, Andr\u00e9s Sabella en Antofagasta, Carriel Sur en Concepci\u00f3n, El Tepual en Puerto Montt, Presidente Ib\u00e1\u00f1ez en Punta Arenas, Mataveri en isla de Pascua, el aeropuerto m\u00e1s remoto del mundo; y Comodoro Arturo Merino Ben\u00edtez en Santiago (1967), uno de los principales del continente, con un tr\u00e1fico de 12 105 524 pasajeros en 2011.\n\n\n=== Telecomunicaciones ===\nChile cuenta con un sistema de telecomunicaciones que abarca gran parte del territorio, incluyendo Chile insular y las bases ant\u00e1rticas.\n\nEn 1968 entr\u00f3 en operaciones la estaci\u00f3n terrena de comunicaci\u00f3n satelital de Longovilo, la primera de su tipo en Am\u00e9rica Latina, propiedad de la empresa Entel Chile.\nEn 2012 hab\u00eda 3 276 000 l\u00edneas de telefon\u00eda fija y 24 130 000 abonados a la telefon\u00eda m\u00f3vil. En 2009 Chile se convirti\u00f3 en el tercer pa\u00eds latinoamericano en alcanzar el 100 % de penetraci\u00f3n en telefon\u00eda m\u00f3vil. Asimismo, el consumo de servicios de banda ancha m\u00f3vil per c\u00e1pita \u2014incluyendo netbooks, smartphones y tabletas\u2014 igual\u00f3 el promedio de la OCDE. Este fen\u00f3meno fue favorecido por las pol\u00edticas de protecci\u00f3n a la libre competencia, la entrada de OMVs al mercado y la portabilidad num\u00e9rica, entre otros factores.\nSeg\u00fan el \u00edndice de desarrollo humano 2010, en Chile hab\u00eda 32,5 usuarios de Internet por cada cien personas. En 2013 las tasas de penetraci\u00f3n de Internet \u2014con 11 546 990 de usuarios (el 66,5 % de la poblaci\u00f3n total)\u2014 y de banda ancha \u2014con el 30,9 % de alcance a 2011\u2014 estaban entre las m\u00e1s altas de Am\u00e9rica Latina. En 2014 la integraci\u00f3n en Internet del pa\u00eds fue la mayor de Latinoam\u00e9rica.\nEn 1993 se instal\u00f3 en Chile el primer servidor web de Am\u00e9rica Latina. En tanto, el n\u00famero de sitios web registrados con el dominio de nivel superior geogr\u00e1fico del pa\u00eds \u2014\u00ab.cl\u00bb, creado en 1987\u2014 lleg\u00f3 a 474 471 a fines de marzo de 2015. Por otra parte, los internautas chilenos fueron los terceros del mundo que m\u00e1s tiempo dedicaron a las redes sociales en 2011.\n\n\n=== Medios de comunicaci\u00f3n ===\n\nLos medios de comunicaci\u00f3n masiva tradicionales en Chile son la prensa escrita, la radio y la televisi\u00f3n.\n\nCon or\u00edgenes en el primer peri\u00f3dico nacional \u2014Aurora de Chile, cuyo primer n\u00famero se public\u00f3 el 13 de febrero de 1812\u2014, la prensa chilena se concentra primordialmente en dos consorcios period\u00edsticos, Copesa y El Mercurio Sociedad An\u00f3nima Period\u00edstica, cuyos principales diarios de circulaci\u00f3n nacional son, respectivamente, La Tercera y El Mercurio. La edici\u00f3n de Valpara\u00edso de este \u00faltimo es el peri\u00f3dico vigente m\u00e1s antiguo del pa\u00eds y del mundo en lengua espa\u00f1ola, publicado a partir del 12 de septiembre de 1827. Adem\u00e1s, existen diversas publicaciones de circulaci\u00f3n regional. Las revistas \u2014semanales, quincenales o mensuales\u2014 son de circulaci\u00f3n nacional.\nLa primera transmisi\u00f3n oficial de radio en Chile ocurri\u00f3 en Santiago el 19 de agosto de 1922, en tanto que la primera radioemisora del pa\u00eds, Radio Chilena, se inaugur\u00f3 el 26 de marzo de 1923. D\u00e9cadas m\u00e1s tarde, inici\u00f3 sus emisiones El Conquistador FM, la primera radio chilena en transmitir en frecuencia modulada el 1 de marzo de 1962. Esta misma estaci\u00f3n fue la primera en transmitir en sonido est\u00e9reo en 1963. En 2006 se registraron 1490 radioemisoras en el pa\u00eds \u2014175 AM y 1315 FM\u2014, la mayor\u00eda de ellas afiliada a la Archi. En 2015, la ley 20810 fij\u00f3 un m\u00ednimo de 20 % de m\u00fasica nacional en las radioemisoras.\nLa televisi\u00f3n es el principal medio de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds. Su primera transmisi\u00f3n se realiz\u00f3 en Valpara\u00edso el 5 de octubre de 1957 y se masific\u00f3 a partir de la realizaci\u00f3n en Chile de la Copa Mundial de F\u00fatbol de 1962. La televisi\u00f3n chilena cuenta con siete estaciones televisivas con cobertura nacional \u2014la estatal Televisi\u00f3n Nacional de Chile (1969) y las privadas UCV Televisi\u00f3n (1957), la m\u00e1s antigua del pa\u00eds, dependiente de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso; Canal 13 (1959), dependiente del Grupo Luksic y de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile; Chilevisi\u00f3n (1960), Mega (1990), La Red (1991) y Telecanal (2005)\u2014, agrupadas en la Anatel, y varias de car\u00e1cter regional. La televisi\u00f3n chilena ha transmitido en el sistema NTSC, en color desde 1978, en est\u00e9reo desde 1985 y en alta definici\u00f3n desde 2009. S\u00e1bado gigante (1962-2015), el programa m\u00e1s antiguo en la historia de la televisi\u00f3n chilena, fue certificado por el Libro Guinness de los r\u00e9cords como el \u00abprograma de variedades m\u00e1s antiguo de la televisi\u00f3n mundial\u00bb. \n\n\n== Festividades ==\n\nDe los quince d\u00edas feriados en Chile, nueve tienen car\u00e1cter religioso y seis, car\u00e1cter civil. Otros feriados legales son los domingos y los d\u00edas en que se llevan a cabo plebiscitos, elecciones presidenciales o parlamentarias y censos oficiales. \n\n\n== V\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n Portal:Chile. Contenido relacionado con Chile.\nCategor\u00eda:Anexos:Chile\n\n\n== Notas y referencias ==\n\n\n=== Notas ===\n\n\n=== Referencias ===\n\n\n== Bibliograf\u00eda ==\n\n\n== Enlaces externos ==\n\n Wikcionario tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre Chile.Wikcionario\n Wikimedia Atlas: Chile\n Wikimedia Commons alberga contenido multimedia sobre ChileCommons.\n Wikinoticias tiene noticias relacionadas con Chile.Wikinoticias\n Wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre Chile. Wikiquote\n Wikisource contiene obras originales de o sobre Chile.Wikisource\n Wikiviajes alberga gu\u00edas de viajes de o sobre Chile. Wikiviajes\nP\u00e1gina oficial del pa\u00eds con datos generales\nGobierno de Chile\nServicio Nacional de Turismo (SERNATUR)\nInstituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE)\nDirecci\u00f3n de Bibliotecas, Archivos y Museos (DIBAM)\nComit\u00e9 Ol\u00edmpico de Chile (COCh)\nMapa interactivo de Chile\n\u00abNuestro Chile\u00bb en el portal educarchile.cl", "uruguay": "Uruguay, oficialmente la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, es un pa\u00eds de Am\u00e9rica del Sur, situado en la parte oriental del Cono Sur americano. Limita al noreste con Brasil \u2014estado de R\u00edo Grande del Sur\u2014, al oeste con Argentina \u2014provincias de Entre R\u00edos y Corrientes\u2014 y tiene costas en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico al sureste y sobre el R\u00edo de la Plata hacia el sur. Abarca 176\u2009215 km\u00b2, siendo el segundo pa\u00eds m\u00e1s peque\u00f1o de Sudam\u00e9rica en cuanto a territorio, despu\u00e9s de Surinam. Seg\u00fan los datos del INE en 2011, la poblaci\u00f3n de Uruguay es de 3,29 millones de habitantes, estando en la d\u00e9cima posici\u00f3n entre los pa\u00edses sudamericanos.\nEs una rep\u00fablica presidencialista subdividida en 19 departamentos y 89 municipios. La capital y ciudad m\u00e1s poblada del pa\u00eds es Montevideo, con 1,3 millones de habitantes, y cuya \u00e1rea metropolitana alcanza los 1,7 millones, lo que representa el 53% del total nacional. Es miembro fundador de las Naciones Unidas, del Mercosur, de la OEA, de la UNASUR y del G77, entre otros organismos internacionales.\nEl actual territorio uruguayo fue conocido en un principio como Banda Oriental \u2014que tambi\u00e9n inclu\u00eda parte del actual estado brasile\u00f1o de R\u00edo Grande del Sur\u2014. Tal denominaci\u00f3n proviene de su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, pues se ubica al este \u2014u oriente\u2014 del r\u00edo Uruguay y al norte del R\u00edo de la Plata, siendo la tierra m\u00e1s oriental del Virreinato del R\u00edo de la Plata. El 27 de agosto de 1828 se firm\u00f3 la Convenci\u00f3n Preliminar de Paz, en la que se estableci\u00f3 la creaci\u00f3n de un estado independiente, aunque sin denominaci\u00f3n oficial. La primera denominaci\u00f3n de la actual Rep\u00fablica Oriental del Uruguay fue \u00abEstado Oriental del Uruguay\u00bb. Dicha denominaci\u00f3n fue dada al pa\u00eds por la primera Constituci\u00f3n promulgada el 28 de junio de 1830 y jurada por el pueblo el 18 de julio del mismo a\u00f1o.\nTiene un clima templado con variaciones de temperatura causadas por los reg\u00edmenes de los vientos y seg\u00fan las estaciones. Las lluvias, muy abundantes, se reparten uniformemente a lo largo de todo el a\u00f1o. Los principales recursos econ\u00f3micos son la agricultura y la ganader\u00eda. Los recursos minerales y energ\u00e9ticos son escasos, y las principales industrias son las del papel y el cart\u00f3n, el cemento y las refiner\u00edas de petr\u00f3leo.\nSeg\u00fan las Naciones Unidas, es el pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina con el nivel de alfabetizaci\u00f3n m\u00e1s alto. Seg\u00fan un estudio de la organizaci\u00f3n Transparencia Internacional, es el segundo pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica (despu\u00e9s de Chile) con menor \u00cdndice de Percepci\u00f3n de Corrupci\u00f3n.   Seg\u00fan el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), desde el a\u00f1o 1980 es el tercer pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica (despu\u00e9s de Argentina y de Chile) con mayor \u00cdndice de Desarrollo Humano (IDH) y el 48\u00ba en el mundo. Tambi\u00e9n es el pa\u00eds latinoamericano (junto con Costa Rica) con la distribuci\u00f3n de ingresos m\u00e1s equitativa, pues tanto la poblaci\u00f3n m\u00e1s rica como la m\u00e1s pobre representan s\u00f3lo un 10% de la sociedad, respectivamente. Tambi\u00e9n es el cuarto pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica (despu\u00e9s de Cuba, Costa Rica y Chile) con la esperanza de vida m\u00e1s alta.  En el 2014 era el pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica con el PIB (PPA) per c\u00e1pita m\u00e1s alto.\nLa pobreza medida en porcentaje de personas pobres alcanza en 2014 el 9,7%, en tanto la indigencia el 0,3% de la poblaci\u00f3n. El promedio de ingreso mensual por habitante, a enero de 2015, en Montevideo, es en los hogares: 5\u2009492 $ (226 US$), y por persona: 20\u2009363 $ (838 US$). En el resto del pa\u00eds, hogares: 47\u2009215 $ (1943 US$), personas: 14\u2009386 $ (592 US$) \u2013No incluye ingreso por aguinaldo y valor locativo (1 d\u00f3lar = 24,3 $) 15 de enero de 2015, BCU\u2013.\nUn informe de la revista Reader's Digest lo sit\u00faa dentro de los diez pa\u00edses m\u00e1s verdes del mundo, ocupando la novena posici\u00f3n de una lista que encabezan estados como Finlandia, Islandia y Noruega.\nLa Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro, en un estudio realizado en 2008, lo sit\u00faa como el pa\u00eds m\u00e1s pac\u00edfico de Am\u00e9rica Latina.  Adem\u00e1s, seg\u00fan la revista estadounidense International Living es el mejor de Iberoam\u00e9rica para vivir. Seg\u00fan esta misma publicaci\u00f3n, se encuentra entre los veinte pa\u00edses m\u00e1s seguros del mundo y tambi\u00e9n, de acuerdo a la publicaci\u00f3n brit\u00e1nica The Economist, entre los veinte m\u00e1s democr\u00e1ticos.\n\n\n== Toponimia ==\n\nEn la \u00e9poca colonial se conoci\u00f3 al pa\u00eds como Banda Oriental y, en los primeros a\u00f1os de la lucha independentista, se lo denomin\u00f3 Provincia Oriental y form\u00f3 parte de la llamada Uni\u00f3n de los Pueblos Libres o Liga Federal y de las Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata. Durante la Invasi\u00f3n luso-brasile\u00f1a (1816-1828) se denomin\u00f3 Provincia Cisplatina. Al redactarse la primera Constituci\u00f3n del pa\u00eds en 1830, se propuso agregar al nombre la referencia al r\u00edo Uruguay, pasando entonces a llamarse Estado Oriental del Uruguay. Finalmente, en la Constituci\u00f3n de 1918, se consagr\u00f3 el nombre actual. Con el tiempo, el pa\u00eds pas\u00f3 a ser conocido simplemente como Uruguay, palabra que proviene del guaran\u00ed. Existen varias teor\u00edas acerca de su significado y origen:\nR\u00edo del pa\u00eds del ur\u00fa o r\u00edo del ur\u00fa. Es la versi\u00f3n del naturalista espa\u00f1ol F\u00e9lix de Azara. La \u00abcodorniz ur\u00fa\u00bb o, simplemente ur\u00fa, es un ave de la familia de los odontof\u00f3ridos \u2014o codornices del Nuevo Mundo\u2014 que habita en las selvas de la alta cuenca del r\u00edo Uruguay, situada en el nordeste de la Argentina y el sur del Brasil, en la regi\u00f3n de las Misiones jesu\u00edticas. De esta manera, la traducci\u00f3n literal del guaran\u00ed ser\u00eda: ur\u00fa; gua, \u00abde\u00bb; e y, \u00abagua\u00bb, agua \u2014r\u00edo\u2014 del ur\u00fa.\nR\u00edo de los caracoles. Este significado surge de una interpretaci\u00f3n que hizo a fines del siglo XVIII el ingeniero Jos\u00e9 Mar\u00eda Cabrer, quien acompa\u00f1\u00f3 a F\u00e9lix de Azara en algunos de sus viajes por la regi\u00f3n del R\u00edo de la Plata, las Misiones y Paraguay. Dividi\u00f3 la palabra en urugu\u00e1, 'caracol' o 'caracol de mar', e y, 'agua \u2014r\u00edo\u2014'. Una investigaci\u00f3n de 2010, del Museo Nacional de Historia Natural, apoya esta tesis. Tambi\u00e9n Irene Cocchi y Rosario Guti\u00e9rrez, autoras del libro \u00abEn el pa\u00eds de los caracoles, Uruguay\u00bb, suscriben esta tesis. Los ind\u00edgenas, habitantes originales de la regi\u00f3n, estar\u00edan haciendo referencia a una especie de molusco que abunda en el r\u00edo Uruguay, el Asolene megastoma \u2014gaster\u00f3podo perteneciente a la familia de los ampul\u00e1ridos\u2014. Los ind\u00edgenas utilizaban estos caracoles como alimento y tambi\u00e9n en algunos ritos. Las grandes cantidades encontradas en enterramientos ind\u00edgenas demostrar\u00edan la importancia que ten\u00edan los caracoles para los antiguos pobladores de esta regi\u00f3n. \nR\u00edo de los p\u00e1jaros. Es una versi\u00f3n muy similar a la primera. El afijo uru ser\u00eda designativo de ave\u00bb \u2014urub\u00fa, uruta\u00fa, jabur\u00fa\u2014 y guay \u00abagua \u2014r\u00edo\u2014 de\u00bb. La versi\u00f3n pampeana con tono gutural de \u00abuhay\u00bb o \u00abvahy\u00bb o mismo \u00abhy\u00bb \u2014Ayuhy, Iyuhy, Paraguay, Queguay, Ira\u00ed, Pira\u00ed, Ivahy\u2014 a trav\u00e9s de los tiempos habr\u00eda transformado el designativo geogr\u00e1fico.\nR\u00edo de los p\u00e1jaros pintados. Una interpretaci\u00f3n po\u00e9tica de Juan Zorrilla de San Mart\u00edn.\nHasta hace algunas d\u00e9cadas los habitantes del pa\u00eds sol\u00edan referirse a s\u00ed mismos como orientales, pero paulatinamente dicho gentilicio ha ido cayendo en desuso, habiendo sido desplazado por uruguayos.\n\n\n== Geograf\u00eda ==\n\nCon una superficie total de 176\u2009215 km\u00b2, de la que 175\u2009015 km\u00b2 es la suma total de los departamentos y 1200 km\u00b2 comprende la suma de los lagos artificiales del r\u00edo Negro, ejerce, adem\u00e1s, su soberan\u00eda sobre varias islas ubicadas en el r\u00edo Uruguay (con un total de 105 km\u00b2), 16\u2009799 km\u00b2 de aguas jurisdiccionales (r\u00edo Uruguay, r\u00edo de la Plata y laguna Mer\u00edn) y un \u00e1rea de mar territorial de 125\u2009057 km\u00b2 (v\u00e9ase Puntos extremos de Uruguay).\nUruguay mantiene dos disputas fronterizas con Brasil respecto de los territorios conocidos como Isla Brasilera y Rinc\u00f3n de Artigas, en el departamento de Artigas, que ocupan un \u00e1rea de 237 km\u00b2. El \u00e1rea total del territorio uruguayo abarca 318\u2009413 km\u00b2.\n\n\n=== Relieve ===\nEl relieve recuerda en la parte sur a las tierras pampeanas y est\u00e1 constituido por vastas llanuras onduladas y surcadas por colinas de escasa elevaci\u00f3n llamadas cuchillas. Sin embargo, constituyen m\u00e1s bien a un ecotono que oscila entre praderas de clima templado y bosques subtropicales. Las m\u00e1s importantes son las que pertenecen a la cuchilla de Haedo y a la cuchilla Grande. Su punto m\u00e1s elevado es el cerro Catedral, con 514 msnm.\nLa cuenca hidrogr\u00e1fica m\u00e1s importante es la del r\u00edo Uruguay, el cual se utiliza como v\u00eda de comunicaci\u00f3n con los pa\u00edses vecinos. La cuenca del R\u00edo de la Plata est\u00e1 formada por r\u00edos de curso corto. La cuenca de la laguna Mer\u00edn la integran los r\u00edos Yaguar\u00f3n, Tacuar\u00ed, Cebollat\u00ed y otros.\n\n\n=== Hidrograf\u00eda ===\n\nUruguay es el \u00fanico pa\u00eds de Am\u00e9rica del Sur que se encuentra \u00edntegramente en la zona templada. La ausencia de sistemas orogr\u00e1ficos importantes contribuye a que las variaciones espaciales de temperatura, precipitaciones y otros par\u00e1metros no sean tan altas. La temperatura media anual se mueve en el entorno de los 17 \u00b0C.\nLa red de r\u00edos y arroyos que se extienden por todo el pa\u00eds nutre el suelo y beneficia los cultivos, adem\u00e1s de favorecer el crecimiento de pasto id\u00f3neo para la cr\u00eda de ganado y animales de granja.\nUruguay posee una red hidrogr\u00e1fica densa y muy ramificada. Todas las corrientes fluviales desembocan en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.\nEl r\u00edo Uruguay, que sirve de l\u00edmite natural con la vecina Argentina, junto al R\u00edo de la Plata, el r\u00edo Santa Luc\u00eda y el r\u00edo Negro, representan los cursos de agua m\u00e1s importantes del territorio nacional. En el caso del R\u00edo de la Plata, que separa el pa\u00eds de Buenos Aires, constituye en s\u00ed mismo un atractivo tur\u00edstico. Se extiende desde la costa de Colonia del Sacramento hasta Punta del Este, en el departamento de Maldonado, incluyendo una extensi\u00f3n aproximada de 300 km de playas y puertos fluviales, entre ellos, el de Montevideo.\n\nEl r\u00edo Santa Luc\u00eda, que nace en el departamento de Lavalleja, y se extiende por Florida, Canelones, Montevideo y San Jos\u00e9 en un \u00e1rea de 14\u2009200 km\u00b2, sirve de l\u00edmite natural entre varios de estos departamentos y provee de agua potable a aproximadamente la mitad del pa\u00eds. Es una v\u00eda acu\u00e1tica por la que pasan embarcaciones y cargas con destino a las principales ciudades uruguayas, y es rico en fauna marina, por lo que la pesca constituye uno de sus recursos naturales.\nEl r\u00edo Negro, que divide al Uruguay en dos partes, se caracteriza por su color oscuro, por su profundidad y por su amplitud. Sobre \u00e9l se levantan puentes de entre uno y dos kil\u00f3metros de longitud, que cruzan de una orilla a otra del pa\u00eds. El r\u00edo Negro ba\u00f1a las costas de, y sirve de l\u00edmite natural entre, el departamento hom\u00f3nimo, Tacuaremb\u00f3, Cerro Largo, Durazno, Soriano y Flores. Es un r\u00edo navegable, id\u00f3neo para la pesca deportiva y el ba\u00f1o, en zonas altas. Nace en el l\u00edmite con Brasil y es tributario del r\u00edo Uruguay, al que se une cerca de la frontera con la provincia de Entre R\u00edos, en Argentina.\nHay otros r\u00edos que, aunque de menor importancia, tambi\u00e9n son importantes. Un ejemplo es el r\u00edo San Jos\u00e9, que conecta con el de Santa Luc\u00eda en el sur del pa\u00eds. El Cebollat\u00ed, el Yaguar\u00f3n, la laguna Mer\u00edn, el l\u00edmite de Rocha y Treinta y Tres con el estado brasile\u00f1o de R\u00edo Grande del Sur, el Yi, en Durazno, el Queguay, el Daym\u00e1n, el Arapey, el Guaviyu, y el Cuareim (o Quara\u00ed), en Salto, Paysand\u00fa y Artigas, y el Porongos, en Flores, son los m\u00e1s destacados. El r\u00edo Uruguay, que recibe muchos de estos tributarios, se utiliza en una presa hidroel\u00e9ctrica \u2013la de Salto Grande\u2013 que provee de energ\u00eda el\u00e9ctrica a casi todo el territorio uruguayo y a algunos departamentos argentinos vecinos.\nEl mes de marzo presenta las mayores lluvias en la mayor\u00eda del territorio con un m\u00e1ximo de 140 mm, cubriendo parte de los departamentos de Artigas, Rivera, Salto y Tacuaremb\u00f3 y una isoyeta m\u00ednima de 90 mm. que se ubica al sudeste. El mes m\u00e1s seco en promedio es el de diciembre para todo el pa\u00eds, con precipitaciones comprendidas entre 100 mm. sobre Artigas y 60 mm. sobre Rocha.\nFinalmente, Uruguay tiene aproximadamente 500 kil\u00f3metros de costa mar\u00edtima, 300 de los cuales pertenecen al R\u00edo de la Plata y los otros 200 al oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico (departamentos de Maldonado y Rocha).\n\n\n=== Orograf\u00eda ===\n\nEl terreno uruguayo es pampero (v\u00e9ase sabana uruguaya), ligeramente ondulado y est\u00e1 formado por extensos pastizales y zonas pantanosas. No existen grandes alturas, por lo que se puede decir que casi todo el terreno se encuentra situado en el nivel del mar, es decir, de 0 a 10 m. Sin embargo, en el centro del pa\u00eds se levantan mesetas moderadas y algunas cadenas de colinas conocidas como cuchillas. La cuchilla de Haedo, la Grande y la de Santa Ana, son las m\u00e1s importantes. Ambas presentan una capa de piedras s\u00f3lida, arcillosa y con vegetaci\u00f3n a su alrededor.\nEl cerro m\u00e1s alto es el Catedral, con 513 metros, pero tambi\u00e9n destacan el de Las \u00c1nimas y el Pan de Az\u00facar, en Maldonado, el Salto del penitente y las cordilleras de Minas, en Lavalleja, el Batov\u00ed, pr\u00f3ximo al Ipor\u00e1, en Tacuaremb\u00f3, las Sierras de Mahoma, en San Jos\u00e9, y el Cerro de Montevideo, con su fortaleza hist\u00f3rica, y del que se supone deriva el nombre de la ciudad.\nLa franja oriental del pa\u00eds es claramente arcillosa y se presta al cultivo de arroz, forraje y cereales. El litoral sur, por otra parte, es plano, con arenas blancas y finas.\nEn el extremo norte se pueden encontrar algunos yacimientos de piedras semipreciosas (como por ejemplo, amatistas), sobre todo en Artigas y Salto, as\u00ed como un influjo de aguas termales que emergen desde la profundidad de la tierra.\n\n\n=== Flora ===\n\nSe define como flora de Uruguay a las alrededor de 2500 especies vegetales distribuidas en 150 familias, ya sean nativas o for\u00e1neas, que existen en ese pa\u00eds.\nLa existencia de zonas diferenciadas de especies a lo largo del territorio est\u00e1 determinada, principalmente, por la existencia o no de irrigaci\u00f3n artificial, cuya falta produce que en la mayor parte del territorio uruguayo predomine la pradera natural. Por otra parte, las especies vegetales de gran porte pueden encontrarse en quebradas, sierras, riberas de r\u00edos y zonas aleda\u00f1as a las mismas.\nUruguay aloja el bosque de omb\u00faes (el \u00e1rbol de la omb\u00fa) m\u00e1s grande del mundo, ubicado en el departamento de Rocha, en el l\u00edmite con Brasil. Otras especies forestales son el eucalipto (introducido desde Australia), el pino, la araucaria, el jazm\u00edn, el roble, el cedro santo, el sauce llor\u00f3n, el abedul, el algarrobo, el romero, el hibisco, el ficus, el cactus, la hiedra, la tacuara, los \u00e1rboles frutales (c\u00edtricos, guayaba, manzano, higuera, etc.), la cepa, la palmera, platanus hispanica (conocida localmente como pl\u00e1tano), juncos, plantas trepadoras, la ca\u00f1a de az\u00facar y otras especies.\nFinalmente, el ceibo, \u00e1rbol y emblema nacional con su caracter\u00edstica flor de color rojo, es muy com\u00fan en el interior del pa\u00eds.\n\n\n=== Fauna ===\n\nLas existencias de puma, carpincho y \u00f1and\u00fa se redujeron dr\u00e1sticamente por la caza intensiva y en este momento son especies protegidas. Al igual que el lobo de r\u00edo, mam\u00edferos como el zorro gris, el tamandu\u00e1, armadillos (la mulita, el tat\u00fa y el peludo) y diversos roedores son los m\u00e1s comunes entre los mam\u00edferos, pero al igual que los anteriores est\u00e1 vedada su caza. Con respecto al \u00f1and\u00fa existe la cr\u00eda en cautiverio para comercializar su carne y dem\u00e1s productos derivados. La liebre se trata de una especie introducida con fines deportivos.\n\n\n==== Fauna aut\u00f3ctona ====\nLa fauna aut\u00f3ctona se caracteriza por una gran cantidad de aves acu\u00e1ticas y terrestres. Los hermanos Goes, provenientes de Europa, jugaron un papel decisivo en la cr\u00eda de ganado ovino y vacuno, al introducir nuevos ejemplares.\nAves\n\nLa avifauna del Uruguay consta de alrededor de cuatrocientas cincuenta especies, veinticuatro de las cuales se encuentran globalmente amenazadas y cinco son introducidas.\nDentro del grupo de las aves de plumaje, destacan la gallinita grande y el chiricote o cresp\u00f3n peque\u00f1o, dos de las especies m\u00e1s conocidas del pa\u00eds. Son comunes, adem\u00e1s, la Pardirallus, o gallinita de pico rojo y azul y la manchada. De igual importancia es tambi\u00e9n el burrito de patas rojas y el de patas verdes, de la misma forma que especies de menor tama\u00f1o como el burrito de pecho amarillo, el de alas manchadas o negruzco y finalmente el burrito pintado.\n\nEl Tero se encuentra extendido por todo el territorio y se caracteriza por su velocidad y su canto, del cual recibe el nombre vulgar de \"Teru-Teru\". Por otra parte, el \u00f1and\u00fa se encuentra en proporci\u00f3n estable y en los \u00faltimos a\u00f1os su carne ha sido comercializada en mercados extranjeros, por lo que se ha extendido la cr\u00eda a de esta especie en condiciones especiales.\nEl cardenal presente en todo el continente americano, y otras especies como la cotorra argentina, el papagayo, el furnarius rufus, el urogallo, el cisne de cuello negro, el pato, el pavo real, la garza, la gaviota, as\u00ed como el pel\u00edcano, el benteveo, el cuervo gris, la gr\u00faa, el \u00e1guila de monta\u00f1a, y la golondrina que habita en meses de verano, son aves presentes a lo largo del territorio uruguayo, al igual que el Chaj\u00e1.\nReptiles\n\nSe cree que en el pa\u00eds hay m\u00e1s de 200 especies de reptiles, la mayor\u00eda de ellos inofensivos para el ser humano; las serpientes venenosas se encuentran al norte, en los departamentos de Artigas, Rivera, Salto y Tacuaremb\u00f3, y en las zonas serranas en el sur.\nSe destacan m\u00faltiples reptiles, entre ellos varias especies de lagartos como el lagarto overo, tortugas como la morrocoyo, y serpientes como la v\u00edbora de la cruz o yarar\u00e1. El yacar\u00e9 overo se distribuye en el norte del Uruguay, sobre todo en el departamento de Artigas en costas del R\u00edo Cuareim y sus afluentes; al estar en peligro, existe cr\u00eda en cautiverio en la reserva del Cerro Pan de Az\u00facar.\nAnfibios\nEs rica la fauna de batracios, llamando la atenci\u00f3n el gran sapo gigante, la rana criolla, el escuerzo, y varias especies peque\u00f1as, entre ellas, algunas end\u00e9micas.\nMam\u00edferos\nEn cuanto a los mam\u00edferos cabe destacar, entre otros, el puma, el gato mont\u00e9s, el zorro gris, el perro cimarr\u00f3n (\u00fanica raza de perros aut\u00f3ctona), el mapache, la mulita y el tat\u00fa.\nFauna acu\u00e1tica\n\nEn cuanto a los animales acu\u00e1ticos, Uruguay dispone de una diversidad considerable debido a su amplia costa oce\u00e1nica sobre el Atl\u00e1ntico, a sus r\u00edos caudalosos, y una serie de lagos naturales y artificiales. En las playas de Punta del Este, por ejemplo, habita el lobo de mar, que se alimenta de peces y representa una amenaza para los pescadores de la zona. Durante el invierno austral, es decir, desde junio a septiembre, es posible encontrar en la costa de Montevideo alguna ballena, e incluso ping\u00fcinos. Uruguay cuenta con la segunda mayor colonia de lobos marinos del mundo. La mayor parte de ellos se encuentran en la isla de Lobos, cerca de Punta del Este. Principalmente hay dos especies de lobos marinos, Arctophoca australis, conocido vulgarmente como \u00ablobo marino de dos pelos\u00bb y Otaria flavescens, cuyo nombre vulgar es \u00ablobo marino de un pelo\u00bb o \u00ablobo marino sudamericano\u00bb. Tambi\u00e9n hay ballenas y delfines.\nLos peces del Uruguay se pueden dividir en dos grandes grupos, ambos con notable cantidad de especies:\nPeces marinos del Uruguay\nMuchas especies son explotadas deportivamente desde las costas, mientras otras sostienen una industria ligada a su reproducci\u00f3n sexual. Entre las muchas especies de este grupo se destacan particularmente una buena cantidad de especies de tiburones.\nPeces de agua dulce del Uruguay\n\nDentro de este \u00faltimo grupo, a su vez, se pueden distinguir varios subgrupos:\nPeces del r\u00edo Uruguay. Posiblemente, los m\u00e1s conocidos son el dorado y el bagre.\nPeces del R\u00edo de la Plata. De las especies de este grupo, uno de los m\u00e1s populares entre los pescadores deportivos es el pejerrey.\nPeces de las aguas dulces interiores. Uruguay es un destino internacional para los pescadores deportivos que buscan, especialmente, a las gigantescas tarariras, capturadas en entornos fluviales l\u00e9nticos del interior oriental.\nTambi\u00e9n es conocido entre los acuaristas de todo el mundo por sus variadas especies ornamentales, muchas de ellas end\u00e9micas, de las familias Cichlidae y Rivulidae.\nPlagas\nExisten cuatro especies que son consideradas plagas, por lo cual se autoriza la caza:\nEl jabal\u00ed, tambi\u00e9n llamado \"chancho jabal\u00ed\"; no es aut\u00f3ctono del Uruguay y fue introducido en pa\u00eds por Aar\u00f3n de Anchorena (Parque Anchorena), en su estancia. Al no tener control de la cr\u00eda del mismo se extendi\u00f3 por todo el territorio, particularmente en las zonas de monte. Es perseguido, ya que en la \u00e9poca de reproducci\u00f3n de ovejas, ataca a estas.\nLa liebre, especie introducida, tambi\u00e9n produce destrozos sobre los cultivos.\nEl gorri\u00f3n, el cual no es aut\u00f3ctono de Uruguay, fue introducido por algunos inmigrantes chinos al territorio. Al no tener depredadores naturales que controlaran su reproducci\u00f3n, se multiplic\u00f3 y dispers\u00f3 por todo el territorio nacional. Est\u00e1 permitida su caza.\nLa cotorra, con la introducci\u00f3n del eucalipto de corteza muy lisa, al cual algunos de sus depredadores no pueden trepar, se torn\u00f3 plaga, produciendo estragos en los cultivos.\n\n\n=== Fronteras ===\n\n\n==== L\u00edmites con Argentina ====\n\nR\u00edo Uruguay\nDesde la isla Brasilera (al norte de Bella Uni\u00f3n), hasta el norte del Ayu\u00ed se sigue la l\u00ednea media del cauce del r\u00edo Uruguay (seg\u00fan la configuraci\u00f3n que ten\u00eda antes de la construcci\u00f3n de la represa de Salto Grande).\nDesde el Ayu\u00ed hasta el archipi\u00e9lago frente a la localidad de Nuevo Berl\u00edn, el l\u00edmite sigue el canal de navegaci\u00f3n hasta la bifurcaci\u00f3n de \u00e9ste en el canal de La Filomena y el canal Del Medio.\nEn la bifurcaci\u00f3n entre ambos canales existe dos tipos de l\u00edmites: a) para las aguas, el canal de La Filomena y b) para las islas, el canal Del Medio, por lo que quedan islas uruguayas rodeadas de aguas argentinas.\nDesde la confluencia de ambos canales hasta el paralelo que pasa por punta Gorda (desembocadura del r\u00edo Uruguay) se retoma el canal de navegaci\u00f3n o talweg.\nR\u00edo de la Plata\nDesde el paralelo de punta Gorda hasta la l\u00ednea que une punta Espinillo con punta Piedras (Argentina), es el canal de navegaci\u00f3n.\nDesde \u00e9ste hasta la l\u00ednea que une Punta del Este con la punta Rasa, el extremo norte del cabo San Antonio (Argentina) se estableci\u00f3 la l\u00ednea media.\nLa isla Mart\u00edn Garc\u00eda, a pesar de estar dentro del sector uruguayo del R\u00edo de la Plata, pertenece a la Rep\u00fablica Argentina, estando destinada exclusivamente a reserva natural para la conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de la fauna y flora aut\u00f3ctonas, siendo adem\u00e1s sede de la Comisi\u00f3n Administradora del R\u00edo de la Plata. Debido a los aumentos por aluvi\u00f3n, la vecina isla Timoteo Dom\u00ednguez, perteneciente a Uruguay, se encuentra unida con la isla Mart\u00edn Garc\u00eda generando la \u00fanica frontera seca entre ambos pa\u00edses.\nOc\u00e9ano Atl\u00e1ntico\nSe fij\u00f3 una l\u00ednea convencional del R\u00edo de la Plata hasta las 200 millas.\n\n\n==== L\u00edmites con Brasil ====\n\nSector 1) R\u00edo Cuareim\nEn la confluencia de los r\u00edos Uruguay y Cuareim, en el sector de la Isla Brasilera, no existe acuerdo total entre ambos pa\u00edses (\"l\u00edmite contestado\").\nEn el r\u00edo Cuareim, desde la Isla Brasilera hasta la desembocadura del arroyo de la Invernada, las aguas son comunes (\u00e1lveo).\nEn el sector comprendido entre los arroyos de la Invernada, Maneco y cuchilla Negra, es \"l\u00edmite contestado\" (v\u00e9ase Rinc\u00f3n de Artigas).\nSector 2) Cuchilla Negra\nEn las cuchillas Negra y Santa Ana (hasta la Ca\u00f1ada del Cementerio) se sigue la divisoria de aguas, excepto en el tramo comprendido entre el marco Sobradinhio y el Cerro de las Canteras, es decir, entre las ciudades de Rivera y Santana do Livramento: aqu\u00ed se ha marcado una l\u00ednea convencional (una calle).\nSector 3) Ca\u00f1ada del Cementerio - R\u00edo Yaguar\u00f3n\nDesde la Ca\u00f1ada del Cementerio hasta la confluencia con la Ca\u00f1ada de la Cerrillada se utiliza como l\u00edmite el \u00e1lveo; sigue una l\u00ednea recta hasta la parte norte del arroyo San Luis.\nEn el sector del ba\u00f1ado se ha establecido una l\u00ednea convencional hasta el arroyo San Luis.\nEn el San Luis hasta su desembocadura en el r\u00edo Negro se vuelve al \u00e1lveo.\nDesde la barra del arroyo San Luis hasta las nacientes del arroyo de la Mina, en la Cuchilla Grande, se ha demarcado una l\u00ednea recta convencional.\nEn el arroyo de la Mina se utiliza el \u00e1lveo, mientras que en el arroyo Yaguar\u00f3n Chico, desde que desemboca en \u00e9l el arroyo de la Mina, hasta su desembocadura en el r\u00edo Yaguar\u00f3n y en este r\u00edo hasta antes que vierta sus aguas en la laguna Mer\u00edn, el l\u00edmite se establece en la l\u00ednea media.\nEn el bajo Yaguar\u00f3n, por ser navegable, el criterio cambia y se rige por el talweg.\nSector 4) Laguna Mer\u00edn - Arroyo Chuy\nDesde la desembocadura del r\u00edo Yaguar\u00f3n en la laguna Mer\u00edn se establece una l\u00ednea convencional recta, hasta un punto situado frente a Punta Muniz; entre dicho punto y Punta Parob\u00e9, es el talweg.\nDesde Punta Parob\u00e9 hasta Punta Rabotieso es una l\u00ednea quebrada convencional.\nDesde aqu\u00ed hasta la barra del arroyo San Miguel, se sigue la l\u00ednea media, inclusive en el arroyo, hasta el lugar denominado Paso Real del San Miguel.\nDesde este paso hasta el Paso Real del arroyo Chuy, el l\u00edmite es una l\u00ednea recta convencional que separa a su vez las localidades Chuy o Chui (aqu\u00ed es una calle).\nDesde el arroyo Chuy hasta su desembocadura en el Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, se consideran las aguas comunes (\u00e1lveo).\nSector 5) Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico\nEl l\u00edmite lateral mar\u00edtimo toma como referencia la l\u00ednea que parte del faro Chuy en forma perpendicular a la l\u00ednea de costa. Esta l\u00ednea forma un \u00e1ngulo de 128\u00ba con el meridiano que pasa por el faro. Se extiende hasta las 200 millas.\n\n\n==== L\u00edmite costero ====\n660 km \n\n\n=== Reivindicaciones mar\u00edtimas ===\nMar territorial. De acuerdo a la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre el Derecho del Mar (ratificada por Uruguay el 10 de diciembre de 1992) todo Estado tiene derecho a establecer la anchura de su mar territorial hasta un l\u00edmite que no exceda de 12 millas marinas, medidas a partir de l\u00edneas de base determinadas de conformidad con la misma Convenci\u00f3n.\nZona econ\u00f3mica exclusiva o \u00e1rea situada m\u00e1s all\u00e1 del mar territorial y adyacente a \u00e9ste, sujeta al r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico establecido en la Convenci\u00f3n. Uruguay ha reclamado las 200 millas marinas contadas desde las l\u00edneas de base a partir de las cuales se mide la anchura del mar territorial. La zona econ\u00f3mica exclusiva uruguaya tiene una superficie de 132\u2009286 km\u00b2.\nPlataforma continental, prolongaci\u00f3n natural del continente. De acuerdo a la Convenci\u00f3n, la plataforma continental se extiende a todo lo largo de la prolongaci\u00f3n natural del territorio hasta el borde exterior del margen continental, o bien hasta una distancia de 200 millas marinas contadas desde las l\u00edneas de base a partir de las cuales se mide la anchura del mar territorial. Los puntos fijos que constituyen la l\u00ednea del l\u00edmite exterior de la plataforma continental en el lecho del mar deben estar situados a una distancia que no exceda de 350 millas marinas contadas desde las l\u00edneas de base a partir de las cuales se mide la anchura del mar territorial o de 100 millas marinas contadas desde la isobata de 2500 metros, que es una l\u00ednea que une profundidades de 2500 metros. El 25 de agosto de 2009 Uruguay present\u00f3 ante una comisi\u00f3n de la ONU una solicitud para que se le reconocieran las 350 millas n\u00e1uticas de plataforma continental. La reclamaci\u00f3n se bas\u00f3 en mediciones de profundidad y geof\u00edsicas realizadas por la Armada uruguaya para determinar el alcance de la plataforma continental uruguaya. En agosto de 2011 la comisi\u00f3n de la ONU que estudiaba la reclamaci\u00f3n pidi\u00f3 mayor informaci\u00f3n cient\u00edfica. El 30 de agosto de 2016 la Comisi\u00f3n de L\u00edmites de la Plataforma Continental (CLPC), \u00f3rgano t\u00e9cnico creado por la Convenci\u00f3n de Naciones Unidas sobre el Derecho del Mar (CONVEMAR), comunic\u00f3 su Recomendaci\u00f3n acerca del establecimiento del l\u00edmite exterior de la plataforma continental uruguaya. Esta Recomendaci\u00f3n implica una extensi\u00f3n territorial para Uruguay de aproximadamente, 83.000 km\u00b2, abarcando todo su margen continental y habilit\u00e1ndose a establecer la \u00faltima frontera del pa\u00eds en las 350 millas marinas.\n\n\n=== Bases ant\u00e1rticas ===\n\nDesde 1984 Uruguay cuenta con la Base Ant\u00e1rtica General Artigas, ubicada en la Isla Rey Jorge, parte del archipi\u00e9lago de las Islas Shetland del Sur, a unos 100 kil\u00f3metros (62 millas) de la Pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica. Adem\u00e1s, desde 1997, cuenta con una segunda estaci\u00f3n de verano en la pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica llamada Estaci\u00f3n Cient\u00edfica Ant\u00e1rtica Ruperto Elichiribehety.\n\n\n=== Clima ===\n\nEl clima en Uruguay es templado y h\u00famedo (promedio 17 \u00b0C), con veranos c\u00e1lidos y precipitaciones m\u00e1s o menos homog\u00e9neas durante todo el a\u00f1o. En Uruguay, donde tanto la influencia mar\u00edtima como continental se hacen notar, la distribuci\u00f3n de lluvias presenta una doble estaci\u00f3n lluviosa, y se reparte entre primavera-verano y oto\u00f1o, con un pico m\u00e1ximo en oto\u00f1o y un m\u00e1ximo secundario en primavera. El 75% del territorio es terreno pastoso. Los bosques son escasos (25% del territorio). Por su latitud, entre 30\u00baS y 35\u00baS, las cuatro estaciones est\u00e1n claramente diferenciadas por la temperatura. Aunque se tiende a uniformizar o promediar el clima del Uruguay, existe una diferencia clara entre el norte y el sur del territorio. La zona situada en el extremo noroeste del pa\u00eds (Artigas, Salto, Rivera) es considerablemente m\u00e1s c\u00e1lida con una media de entre 18-19 \u00b0C y un promedio de precipitaciones de unos 1400 mm anuales (la zona del extremo norte tiene un comportamiento t\u00edpico \"subtropical templado\"). El Sur y Este (Montevideo, Maldonado, Rocha, Lavalleja) en cambio son m\u00e1s frescos con una media de alrededor de 16 \u00b0C y 1000 mm anuales (estas zonas tienen caracter\u00edsticas m\u00e1s semejantes a las \"templadas mar\u00edtimas\").\nSiendo un pa\u00eds llano, (La altura media del territorio es inferior a los 150 metros) el clima est\u00e1 determinado por la latitud y la influencia de las corrientes marinas del oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. La corriente c\u00e1lida del Brasil incrementa la temperatura del Atl\u00e1ntico desde fines de enero hasta principios de mayo; la corriente fr\u00eda de las islas Malvinas enfr\u00edan sus aguas desde junio a septiembre. El efecto de ambas determina una temperatura promedio del mar a nivel superficial (Punta del Este) entre 8 \u00b0C y 23 \u00b0C seg\u00fan la \u00e9poca del a\u00f1o. De febrero a abril, la temperatura del oc\u00e9ano es muy agradable y generalmente sensiblemente distinta a la que se registra desde junio hasta fines de diciembre, aunque existe importante variaci\u00f3n interanual durante el verano.\nEl fr\u00edo es por lo general bastante h\u00famedo, muy ventoso con d\u00edas nublados, el calor no es demasiado seco, m\u00e1s bien h\u00famedo y pesado en la zona sur y m\u00e1s seco en el norte.\nLa nieve ha estado presente en la zona sur y centro del pa\u00eds, sin embargo lo m\u00e1s com\u00fan son las heladas meteorol\u00f3gicas, que afectan mayormente a las zonas centro-sur y centro-norte del pa\u00eds. A modo de ejemplo de la variabilidad clim\u00e1tica del Uruguay, en los 31 d\u00edas de un mes de julio pueden registrarse 25 d\u00edas de heladas como en la ciudad de Florida, 34.1\u00b0 S 56.2\u00b0 W, a 54 msnm, a escasos 90 km de Montevideo, (as\u00ed ocurri\u00f3 en julio de 2007) o s\u00f3lo 6 d\u00edas (en julio de 2006), esto evidencia una gran variaci\u00f3n entre a\u00f1os en la \u00e9poca fr\u00eda. El verano, a diferencia del invierno, es m\u00e1s uniforme. El fen\u00f3meno de La Ni\u00f1a (a\u00f1o 2007) provoca un invierno uniformemente fr\u00edo y sequ\u00edas prolongadas (Florida, media registrada de julio de 2007 6,8 \u00b0C), en tanto que el fen\u00f3meno del Ni\u00f1o provoca lluvias e inviernos benignos (Florida, media registrada de julio de 2006 13,1 \u00b0C).\nEl clima del Uruguay es propicio para la producci\u00f3n ganadera a partir de los pastos naturales. Tiene por lo general una acusada estacionalidad, con un pico muy importante en primavera, debido a una combinaci\u00f3n \u00f3ptima de humedad y temperatura, y un d\u00e9ficit muy marcado en invierno para cubrir las necesidades nutricionales, debido a la afectaci\u00f3n de la calidad y volumen del forraje por las heladas meteorol\u00f3gicas. La zona sur y este, de caracter\u00edsticas mar\u00edtimas, tienen un ciclo de producci\u00f3n de forraje m\u00e1s favorable que la regi\u00f3n centro y norte.\nPeligros clim\u00e1ticos\nFuertes vientos estacionales (el pampero es un fr\u00edo y, ocasionalmente, violento viento que sopla desde las pampas argentinas), sequ\u00edas, lluvias torrenciales; a causa de la ausencia de monta\u00f1as, las cuales act\u00faan como barreras clim\u00e1ticas, todas las localizaciones son particularmente vulnerables a los r\u00e1pidos cambios en el frente clim\u00e1tico. Vientos de hasta 200 km/h pueden constatarse con una frecuencia variable de entre 30 y 45 a\u00f1os, 120 km/h es una velocidad m\u00e1s frecuente incluso cada 2 o 5 a\u00f1os.\n\n\n== Geograf\u00eda humana y sociedad ==\n\n\n=== Demograf\u00eda ===\n\nEl 88% de la poblaci\u00f3n uruguaya es de ascendencia europea, principalmente de Espa\u00f1a, y m\u00e1s de un cuarto de la poblaci\u00f3n es de origen italiano. De ellos, 55.220 tienen nacionalidad italiana o son ciudadanos italianos.   En tercer lugar se encuentran los descendientes de franceses y de armenios. Los mestizos representan el 8 % de la poblaci\u00f3n y la poblaci\u00f3n de ascendencia africana el 4 %. El Uruguay tiene un alto grado de alfabetismo, uno de los m\u00e1s altos de Am\u00e9rica Latina. La tasa de crecimiento es de las m\u00e1s bajas de Am\u00e9rica y la esperanza de vida de las m\u00e1s altas. Se calcula que hay un grado de analfabetismo del 1.6 %, y que la esperanza de vida est\u00e1 alrededor de los 77 a\u00f1os.\nEvoluci\u00f3n demogr\u00e1fica de Uruguay desde 1800:\n\nSeg\u00fan los resultados del censo 2011, la poblaci\u00f3n del Uruguay ascend\u00eda a 3 286 314 habitantes, con una tasa media anual de crecimiento intercensal del 1.9 \u2030 con respecto al censo de 2004. La baja tasa de crecimiento intercensal observada en el periodo 1996-2004 (3,2 \u2030) es a\u00fan inferior a la registrada entre los censos 1985-1996 de 6,4 \u2030. Dicho descenso se corresponde a una disminuci\u00f3n progresiva de la natalidad y en los cambios migratorios.\nLa conformaci\u00f3n y estructura de la poblaci\u00f3n uruguaya la distingue del resto de Am\u00e9rica Latina. El Uruguay se anticip\u00f3 en al menos 30 a\u00f1os al resto de los pa\u00edses latinoamericanos en la transici\u00f3n demogr\u00e1fica, los que en su gran mayor\u00eda iniciaron este proceso en el correr de las d\u00e9cadas del 50' y del 60'. Se ha estimado que en 1900 las mujeres uruguayas ten\u00edan un promedio de 6 hijos, en 1950 desciende a 3, y en el a\u00f1o 2013 a 1,86 (seg\u00fan el INE), ya por debajo del l\u00edmite del reemplazo generacional. A su vez, se destaca por ser el pa\u00eds con mayor poblaci\u00f3n longeva en Am\u00e9rica Latina, donde el colectivo de 60 a\u00f1os o m\u00e1s ascend\u00eda al 17,7 % en 2008. Los cambios en el \u00edndice de natalidad tambi\u00e9n se deben al gran aumento de la esperanza de vida, que asciende a 76,91 a\u00f1os (73,24 para los hombres, 80,20 para las mujeres). El grado de urbanizaci\u00f3n es elevado y llega al 96,1 % de la poblaci\u00f3n. \n\n\n=== Emigraci\u00f3n e inmigraci\u00f3n ===\n\nDesde su independencia, en 1830, Uruguay ha sido un pa\u00eds de emigrantes, y tambi\u00e9n fue una naci\u00f3n receptora de inmigrantes, y lo sigue siendo, aunque en menor medida que antes (sobre todo de ciudadanos argentinos, brasile\u00f1os y peruanos). El pa\u00eds tuvo su momento de econom\u00eda estable y de prosperidad financiera a mediados del siglo XX, por lo que se le conoci\u00f3 como la \"Suiza de Am\u00e9rica\". Los principales grupos de inmigrantes que llegaron al puerto de Montevideo, entre 1850 y 1940, proven\u00edan principalmente de Espa\u00f1a, sobre todo de Galicia, Canarias, Andaluc\u00eda, Asturias, Pa\u00eds Vasco y Arag\u00f3n (v\u00e9ase Inmigraci\u00f3n espa\u00f1ola en Uruguay), y tambi\u00e9n en gran cantidad desde Italia, de donde emigraban inicialmente desde G\u00e9nova, Liguria, y desde el Piamonte, para despu\u00e9s generalizarse y recibir inmigrantes de todas partes de Italia (v\u00e9ase Inmigraci\u00f3n italiana en Uruguay). Tambi\u00e9n fueron importantes los aportes inmigratorios de Francia, sobre todo de vascos franceses, de Alemania, y de jud\u00edos que escapaban de la guerra -entre ellos muchos de Polonia-, pa\u00edses asi\u00e1ticos y Europa del Este. El per\u00edodo durante el cual el pa\u00eds recibi\u00f3 m\u00e1s extranjeros fue el del franquismo, en Espa\u00f1a, y el de las guerras en Europa. El 2001 hab\u00eda 52&bsnp;353 espa\u00f1oles residentes en Uruguay, cifra que baj\u00f3 a 40 720 en 2007, lo que convierte al pa\u00eds en el d\u00e9cimo del mundo con mayor poblaci\u00f3n espa\u00f1ola.\nLa inmigraci\u00f3n europea se radic\u00f3 en el Uruguay, desde fines del siglo XIX hasta mediados de los a\u00f1os 1960. Desde la perspectiva de la migraci\u00f3n internacional, en la segunda mitad del siglo XX, el Uruguay se comienza a consolidar como pa\u00eds de emigraci\u00f3n ya sea por motivos pol\u00edticos o econ\u00f3micos, fen\u00f3meno que ha influido significativamente en el crecimiento poblacional de las \u00faltimas d\u00e9cadas. La emigraci\u00f3n es principalmente hacia Europa, Argentina y Estados Unidos. Espa\u00f1a es el principal destino de los uruguayos dentro de Europa, pero tambi\u00e9n emigran a Italia, Francia y Alemania. Durante los a\u00f1os 70' hubo tambi\u00e9n un importante flujo migratorio a Australia. \nSeg\u00fan publicaciones de la CIA (The World Factbook), la poblaci\u00f3n uruguaya es fundamentalmente de origen europeo, siendo un 88% del total, seguido por los mestizos (8%), y la poblaci\u00f3n afrouruguaya (4%). Adem\u00e1s esta fuente sostiene que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es pr\u00e1cticamente inexistente. Las sucesivas olas migratorias que vivi\u00f3 el pa\u00eds han conformado la poblaci\u00f3n actual, compuesta principalmente por descendientes de espa\u00f1oles, seguidos de cerca por italianos y con un importante n\u00famero de franceses, alemanes, portugueses, brit\u00e1nicos, suizos, rusos, polacos, entre otros. La poblaci\u00f3n de origen asi\u00e1tico es muy escasa.\nNo obstante recientes investigaciones afirman que un 10% del total de la poblaci\u00f3n tendr\u00eda alg\u00fan antepasado de origen amerindio, principalmente charr\u00faa o guaran\u00ed.\nEn cuanto a la emigraci\u00f3n, muchos espa\u00f1oles que viv\u00edan en Uruguay han regresado a su pa\u00eds de origen por varios motivos, entre ellos la crisis que afect\u00f3 a la econom\u00eda en 2002 y 2004.\nArgentina, con 116.592 censados en el a\u00f1o 2011, es el pa\u00eds con mayor porcentaje de residentes uruguayos en el exterior, representando estos un 3,55% del total de la poblaci\u00f3n (ver Inmigraci\u00f3n uruguaya en Argentina). Otros pa\u00edses muy elegidos por los uruguayos para vivir y trabajar son Espa\u00f1a, Italia, Estados Unidos, Brasil, Canad\u00e1, y los de Europa Occidental.\nSeg\u00fan datos del INE, actualmente residen en Espa\u00f1a 55.480 uruguayos: 28.304 hombres y 27.176 mujeres, de los cuales 24.363 tienen nacionalidad espa\u00f1ola. Las comunidades aut\u00f3nomas con mayor cantidad de ciudadanos de Uruguay son Galicia, Canarias, Catalu\u00f1a, Pa\u00eds Vasco, Comunidad Valenciana, Madrid y Andaluc\u00eda.\nEn Catalu\u00f1a residen 17.954 uruguayos, de los cuales 6.000 tienen nacionalidad espa\u00f1ola. En la Comunidad Valenciana hay 9.246, en las Islas Baleares, 5.217, y en Andorra 250.\n\n\n=== Influencia de los inmigrantes europeos en Uruguay ===\n\nUruguay tiene la mayor proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n cauc\u00e1sica de Am\u00e9rica (por delante del Canad\u00e1, EEUU y Argentina). La poblaci\u00f3n del pa\u00eds se constituye esencialmente a partir del aporte de grupos de inmigrantes. Los pueblos ind\u00edgenas originales han desaparecido, debido principalmente a un sistem\u00e1tico exterminio llevado a cabo durante el siglo XIX, de modo que en la actualidad la inmensa mayor\u00eda de los uruguayos son descendientes de espa\u00f1oles e italianos, seguidos de franceses, alemanes, polacos, brasile\u00f1os, argentinos, y de otros pa\u00edses europeos y latinoamericanos (85% aprox.), con peque\u00f1as minor\u00edas de mestizos, negros, jud\u00edos y \u00e1rabes (15% aprox.).\nMuchos europeos, sobre todo de Espa\u00f1a e Italia, buscaron refugio en Uruguay tras la victoria militar del fascismo en la guerra civil espa\u00f1ola y la consiguiente dictadura militar de mediados del siglo XX. Entre ellos destacan los catalanes Margarita Xirgu, actriz, y el arquitecto Antoni Bonet i Castellana; Enriqueta Compte y Riqu\u00e9, maestra barcelonesa; e ilustres familias de Catalu\u00f1a, Galicia e Italia, que realizaron importantes contribuciones al desarrollo econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social del pa\u00eds. La familia Batlle, oriunda de Sitges, dar\u00eda cuatro presidentes en Uruguay en tres siglos. Jos\u00e9 Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez, hijo de Lorenzo Batlle y Grau, separ\u00f3 la iglesia del Estado, moderniz\u00f3 el pa\u00eds y lo llev\u00f3 a un per\u00edodo de prosperidad financiera que le vali\u00f3 el nombre de la \"Suiza de Am\u00e9rica\".\nEl matrimonio Pereira-Rossell fund\u00f3 el hospital p\u00fablico que hoy lleva su nombre, en Montevideo. Emilio Reus, empresario madrile\u00f1o, invirti\u00f3 mucho capital en la construcci\u00f3n de nuevas viviendas destinadas al comercio y la residencia. El pintor Joaqu\u00edn Torres Garc\u00eda, hijo de padre catal\u00e1n, fue uno de los iconos art\u00edsticas m\u00e1s importantes del Uruguay - y de Catalu\u00f1a - a lo largo del siglo XX. Hay tambi\u00e9n un Casal Catal\u00e1n de Montevideo, donde se celebr\u00f3 el Congreso de Catalanes de las Rep\u00fablicas del Plata el 1936.\nLa construcci\u00f3n de un hospital italiano llamado Rey Umberto I, a comienzos del siglo pasado, deja entrever la influencia de la colectividad italiana en Montevideo. De la misma manera, los gallegos, considerados el grupo de inmigrantes m\u00e1s numerosos, con 36.000 personas, junto a los asturianos (actualmente hay 3.000 en Uruguay ), fundaron la \"Casa de Galicia\", con servicio m\u00e9dico y hospitalario que atiende pacientes que, mayoritariamente, son de ese origen.\nPor otra parte, la implementaci\u00f3n de la lengua italiana como asignatura obligatoria en los planes educativos de bachillerato de humanidades, operativa desde la d\u00e9cada de 1950, demuestra la influencia que los inmigrantes de este pa\u00eds ejercieron sobre la cultura local. Adem\u00e1s, numerosos comercios como helader\u00edas, pizzer\u00edas, panader\u00edas, y f\u00e1bricas de pastas caseras comenzaron a funcionar exitosamente. Sin ir m\u00e1s lejos, todos los 29 de cada mes tiene lugar el d\u00eda del gnocchi (pasta hecha a base de patata). Tambi\u00e9n en el \u00e1mbito gastron\u00f3mico, destaca el influjo de otras culturas sobre la local, tal es el caso de los panes y las especies catalanes, la confiter\u00eda gallega, o el uso en reposter\u00eda del vocablo franc\u00e9s chantilly, para referirse a la nata.\nTres grandes escritores franceses de los siglos XIX y XX nacieron en Uruguay: el Conde de Lautr\u00e9amont, Jules Laforgue, y Jules Supervielle. Adem\u00e1s, pol\u00edticos como Daisy Tourn\u00e9, Julio Mar\u00eda Sanguinetti, Luis Giannattasio, y muchos otros, denotan apellidos franceses e italianos.\nFinalmente, y en cuanto a toponimia, muchos pueblos del interior del Uruguay hacen referencia al lugar de origen de sus fundadores. Ejemplos de esto son: Nuevo Berl\u00edn, Cardona, Colonia Valdense, Nueva Helvecia (Colonia Suiza), Toledo, entre otros.\n\n\n=== Principales ciudades del Uruguay ===\n\nLa mayor aglomeraci\u00f3n urbana es el \u00c1rea Metropolitana de Montevideo, con una poblaci\u00f3n estimada de 1,7 millones de habitantes, representando el 53% de la poblaci\u00f3n nacional.\n\n     Capital departamental.      Capital de la Rep\u00fablica.\n\n\n== Historia ==\n\n\n=== \u00c9poca colonial ===\n\nEl territorio uruguayo fue poblado desde varios miles de a\u00f1os atr\u00e1s como lo testimonian los cerritos de indios, la Gruta del Palacio en Flores y los recientes hallazgos en Mataojo (Salto). Otros hallazgos significativos son los antropolitos, zoolitos y ornitolitos.\nLos pobladores de Uruguay en el momento de la conquista ib\u00e9rica eran principalmente los minuanes, adem\u00e1s de charr\u00faas, guenoas, bohanes, arachanes y chan\u00e1es. Exist\u00eda adem\u00e1s el pueblo de los yaros que pertenec\u00eda a los y\u00e9s mestizados o aculturados con los charr\u00faas. Contrariamente a lo que ha sido la opini\u00f3n dominante durante gran parte del siglo XIX y el XX, las investigaciones arqueol\u00f3gicas y etnohist\u00f3ricas recientes han revelado que el poblamiento del territorio uruguayo por parte de los charr\u00faas fue mayormente posterior a la conquista europea. M\u00e1s precisamente, ocurri\u00f3 entre fines del siglo XVII y principios del siglo XVIII, y se debi\u00f3 a su expulsi\u00f3n desde los territorios de las actuales provincias argentinas de Santa Fe y Entre R\u00edos donde ten\u00edan su principal morada, como parte de la gran ofensiva contra los ind\u00edgenas desencadenada por los colonizadores espa\u00f1oles luego de la Guerra Guaran\u00edtica. Se acepta, sin embargo, que alguna porci\u00f3n del territorio uruguayo, como por ejemplo, parte del actual departamento de Colonia, ten\u00eda presencia charr\u00faa antes de esa migraci\u00f3n. La etnia de los minuanes, en cambio, habr\u00eda sido la m\u00e1s populosa y extendida en el territorio uruguayo, a\u00fan despu\u00e9s de ese desplazamiento de los charr\u00faas.\nSimult\u00e1neamente, los guaran\u00edes, originarios de los territorios de las Misiones Jesu\u00edticas, tanto durante su existencia como m\u00e1s a\u00fan luego de su disoluci\u00f3n, huyeron a regiones cercanas, incluyendo al territorio uruguayo. Ellos llevaron consigo sus conocimientos europeos transmitidos a trav\u00e9s de su contacto con la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en las mencionadas Misiones, dando lugar a la prinicipal herencia cultural amerindia en el interior uruguayo, sobre todo en lo que tiene que ver con pr\u00e1cticas relativas a la cr\u00eda de animales, la gastronom\u00eda, y otras costumbres.\nEl primer asentamiento europeo en la entonces llamada Banda Oriental fue el espa\u00f1ol San L\u00e1zaro, fundado por Sebasti\u00e1n Gaboto en la margen oriental del R\u00edo de la Plata a inicios de 1527.[cita requerida] Pocas semanas despu\u00e9s, los espa\u00f1oles al mando de Gaboto fundaron un segundo fuerte en la desembocadura del r\u00edo San Salvador, que recibe su nombre europeo a partir del nombre del Fuerte de San Salvador. Tales establecimientos fueron ef\u00edmeros.\nEn enero de 1680, los portugueses ocuparon la parte meridional de la Banda Oriental \u2014violando el Tratado de Tordesillas\u2014 fundando la Colonia do Sant\u00edssimo Sacramento, frente a la ciudad de Buenos Aires. El 22 de noviembre de 1723 el Maestre de Campo Manuel de Freytas Fonseca fund\u00f3 el fuerte de Montevieu. El 22 de enero de 1724 los espa\u00f1oles de Buenos Aires desplazaron a los portugueses, quienes fundaron en el norte de la Banda Oriental la ciudad de R\u00edo Grande en 1737, Porto Alegre en 1742 y la Fortaleza de Santa Teresa en 1762 en Rocha.\nLuego de desalojar a los portugueses en 1723, Montevideo fue fundada oficialmente el 24 de diciembre de 1726 por el capit\u00e1n espa\u00f1ol Bruno Mauricio de Zabala, llamado \u00abBrazo de Hierro\u00bb, comisionado por las autoridades establecidas en Buenos Aires. La nueva fundaci\u00f3n recibi\u00f3 inicialmente el nombre de Fuerte San Jos\u00e9, y luego de San Felipe y Santiago, aunque el lugar era conocido de antiguo por los espa\u00f1oles como Montevideu.[cita requerida] Hay varias teor\u00edas sobre el origen de la nomenclatura de Montevideo: una hip\u00f3tesis afirma que podr\u00eda derivar del t\u00e9rmino \u00abmonte vide eu\u00bb usado por quien avizorara por primera vez el cerro existente en sus costas. Otro origen ampliamente aceptado ser\u00eda el del censo territorial en los or\u00edgenes; denomin\u00e1ndose en su momento, a la posici\u00f3n donde se encuentra Montevideo: \u00abMonte VI de E a O\u00bb \u2014Monte sexto de Este a Oeste\u2014[cita requerida]. Por aquel entonces Espa\u00f1a solo ten\u00eda Montevideo, sus cercan\u00edas y los departamentos de San Jos\u00e9, Flores, Canelones y Maldonado. El 90 % de la Banda Oriental segu\u00eda siendo portuguesa desde 1680. Los portugueses establecieron relaciones con la naci\u00f3n chan\u00e1 e introdujeron en Colonia y posteriormente en Montevideo a los africanos de naciones bant\u00fa \u2014procedentes de los reinos de Benguela, Ngola y Kongo entre otros\u2014 como esclavos.\nLos espa\u00f1oles se asentaron a partir de 1726, cuando se produjo la segunda fundaci\u00f3n de Montevideo, debido al avance de tropas portuguesas en el actual territorio uruguayo y la fundaci\u00f3n de ciudades por estos. La ciudad de Montevideo se fund\u00f3 con objetivos militares y mercantiles,[cita requerida] siendo una importante plaza militar de los dominios coloniales espa\u00f1oles en el sur durante el siglo XVIII y el principal puerto del estuario del R\u00edo de la Plata. La importancia de Montevideo como puerto del Virreinato del R\u00edo de la Plata le granje\u00f3 en varias oportunidades enfrentamientos con Buenos Aires, capital del virreinato.\nEl 22 de noviembre de 1749, el rey de Espa\u00f1a nombra primer Gobernador de Montevideo a Jos\u00e9 Joaqu\u00edn de Viana. \u00c9ste llega al R\u00edo de la Plata en el barco Nuestra Se\u00f1ora de la Concepci\u00f3n el 3 de febrero de 1751, desembarcando en Buenos Aires, donde jura ese cargo de primer Gobernador ante el Capit\u00e1n General Andonaegui y toma posesi\u00f3n del mismo en sesi\u00f3n solemne que el Cabildo montevideano celebrara el 14 de marzo. La Gobernaci\u00f3n de Montevideo comprend\u00eda los territorios que iban desde la boca del arroyo Cufr\u00e9, en el oeste, hasta el cerro Pan de Az\u00facar, al este, llegando por el norte desde las nacientes de los r\u00edos San Jos\u00e9 y r\u00edo Santa Luc\u00eda, siguiendo la l\u00ednea de la Cuchilla Grande hasta el cerro Ojosm\u00edn, que se encuentra en el actual departamento de Flores. En t\u00e9rminos de la subdivisi\u00f3n pol\u00edtica nacional del presente, corresponde a los actuales departamentos de Montevideo, Canelones y parte de los de San Jos\u00e9, Flores, Florida, Lavalleja y Maldonado.\nEl primer virrey del R\u00edo de la Plata, Pedro de Cevallos \u2014o Zevallos\u2014 reconquist\u00f3 Montevideo y las Fortaleza de Santa Teresa as\u00ed como la isla de Santa Catarina. Finalmente, en 1777, el mismo Cevallos, nombrado virrey del recientemente creado Virreinato del R\u00edo de la Plata, conquista definitivamente la Colonia, conquista que es refrendada mediante el tratado de San Ildefonso.\nEn 1763 se funda la ciudad de San Carlos en Maldonado con portugueses por parte de Cevallos. En 1798 y entre 1806 y 1807 se producen las Invasiones Inglesas. Tropas de Montevideo y de Buenos Aires repelen juntas los ataques de la flota inglesa \u2014la primera comandada por el comodoro Home Riggs Popham y la segunda por el almirante Charles Stirling\u2014 venida a conquistar los territorios del Plata.\n\n\n=== Independencia ===\nDurante la Revoluci\u00f3n de Mayo de 1810 \u2014iniciada en Buenos Aires\u2014 y el levantamiento revolucionario de las provincias del Plata, la ciudad de Montevideo se mantuvo fiel a las autoridades espa\u00f1olas, aunque no as\u00ed buena parte del interior rural y las ciudades m\u00e1s peque\u00f1as. Se destaca en el inicio de su formaci\u00f3n el caudillo Jos\u00e9 Gervasio Artigas cuya intenci\u00f3n era crear en la Provincia Oriental el n\u00facleo de una confederaci\u00f3n que abarcara la totalidad de las Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata. Artigas se titul\u00f3 protector de los pueblos libres, reuniendo bajo su mando militar a la Banda Oriental \u2014mayormente el actual Uruguay\u2014 y las actuales provincias argentinas de: Entre R\u00edos, Misiones, Corrientes, Santa Fe, y brevemente C\u00f3rdoba. Tambi\u00e9n pretend\u00eda integrar las Misiones Orientales \u2014que Artigas declaraba parte de la Provincia Oriental\u2014 y la Rep\u00fablica del Paraguay. En 1815 Artigas convoc\u00f3 a la reuni\u00f3n de un congreso de esas provincias \u2014el Congreso de Oriente\u2014 en el Arroyo de la China, actual Concepci\u00f3n del Uruguay en Entre R\u00edos, para tratar de solucionar sus problemas con el gobierno de Buenos Aires. Durante la invasi\u00f3n luso-brasile\u00f1a Artigas centr\u00f3 sus operaciones desde el Campamento de Purificaci\u00f3n.\nDurante su breve per\u00edodo como l\u00edder y gobernante de la Banda Oriental, Artigas promovi\u00f3 la implementaci\u00f3n de un avanzado programa de desarrollo social que inclu\u00eda una reforma de las estructuras agrarias, a trav\u00e9s del Reglamento agrario del a\u00f1o 1815, en el que se establec\u00eda un reparto de tierras con sentido social bajo la consigna de que: \u00abLos m\u00e1s infelices sean los m\u00e1s privilegiados\u00bb. Dentro de esta categor\u00eda, dicho reglamento menciona a los negros, los zambos y las viudas pobres con hijos, entre otros. Como otros proyectos de desarrollo cabe mencionar la fundaci\u00f3n de la primera biblioteca p\u00fablica, el reglamento aduanero para el fomento de la producci\u00f3n nacional, y el primer intento de establecer una escuela p\u00fablica. Este proceso llega a su fin con la invasi\u00f3n de los portugueses a trav\u00e9s del Brasil. En 1816 la Banda Oriental cay\u00f3 bajo el poder del Reino Unido de Portugal, Brasil y Algarve. En 1821 el Congreso Cisplatino decidi\u00f3 la incorporaci\u00f3n del territorio a Portugal con el nombre de Provincia Cisplatina. En 1825 se produjo una revoluci\u00f3n conocida como la gesta emancipadora de los Treinta y Tres Orientales, inmediatamente continuada con la Guerra del Brasil, entre el Imperio y las Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata. \u00c9sta concluy\u00f3 con la constituci\u00f3n del Estado Oriental del Uruguay en 1828 luego de firmada la Convenci\u00f3n Preliminar de Paz.\n\n\n=== Las guerras civiles y el exterminio de los ind\u00edgenas ===\nDesde la Independencia, Uruguay intent\u00f3 incorporarse al mundo occidental por medio de la expulsi\u00f3n de uno de los pueblos ind\u00edgenas supervivientes, conocidos como los charr\u00faas, para quedarse con sus tierras. El 18 de abril de 1831, siendo presidente el General Fructuoso Rivera y ministro de guerra el General Manuel Oribe se llev\u00f3 a cabo la Matanza del Salsipuedes en la que murieron cerca de treinta charr\u00faas, la m\u00e1s importante de una serie de batallas con los pueblos originarios, que tuvo como resultado la emigraci\u00f3n de muchos charr\u00faas hacia Brasil y Argentina. Esta batalla fue el corolario de una guerra que antecedi\u00f3 a la llegada de los espa\u00f1oles al R\u00edo de la Plata, entre la naci\u00f3n charr\u00faa y la guaran\u00edtica \u2014esta \u00faltima protegida por el general Rivera\u2014.\nLos primeros cuarenta a\u00f1os del nuevo pa\u00eds fueron testigos de una gran inestabilidad pol\u00edtica: los continuos enfrentamientos entre blancos y colorados dieron lugar a la llamada Guerra Grande y al largo sitio de Montevideo, con el pa\u00eds dividido entre dos gobiernos rivales, y que presenciaron graves intromisiones en sus asuntos internos por parte de la Argentina y el Brasil. A esa guerra siguieron una serie de golpes de estado y revoluciones, que llevaron a Uruguay a participar en la larga y costosa Guerra de la Triple Alianza contra Paraguay. Solo despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n de las Lanzas, en 1872, comenz\u00f3 una etapa de resoluci\u00f3n m\u00e1s pac\u00edfica de las situaciones pol\u00edticas, aunque siguieron ocurriendo peque\u00f1as guerras civiles hasta 1904. En 1870 Espa\u00f1a reconoci\u00f3 la independencia de Uruguay al firmarse el Tratado de Reconocimiento, Paz y Amistad entre la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay y el Reino de Espa\u00f1a.\n\n\n=== La Suiza de Am\u00e9rica ===\n\nA finales del siglo XIX el pa\u00eds hab\u00eda completado su organizaci\u00f3n y durante la era Batllista \u2014liderada por el presidente en ese momento, Jos\u00e9 Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez\u2014 consolid\u00f3 su democracia y alcanz\u00f3 altos niveles de bienestar, equiparables a los europeos. Debido a esto, Uruguay comenz\u00f3 a ser conocido internacionalmente como \u00abla Suiza de Am\u00e9rica\u00bb.  Uruguay fue uno de los primeros pa\u00edses en establecer por ley el derecho al divorcio \u20141917\u2014 y uno de los primeros pa\u00edses en el mundo en establecer el derecho del sufragio femenino. Adem\u00e1s, fue la segunda naci\u00f3n del mundo que, siguiendo los postulados de Jos\u00e9 Pedro Varela, estableci\u00f3 por ley un sistema educativo gratuito, obligatorio y laico \u20141877\u2014.\nHubo una bonanza econ\u00f3mica dada por las consecuencias de la Segunda Guerra Mundial, cuando se empez\u00f3 la industrializaci\u00f3n del pa\u00eds, donde por a\u00f1os se dej\u00f3 de importar productos manufacturados europeos y a fabricarse en el territorio nacional. As\u00ed se tuvo una de las m\u00e1s bajas tasas de desocupaci\u00f3n. A todo esto se sumaron otros logros; el edificio m\u00e1s alto de Am\u00e9rica Latina en 1925 \u2014Palacio Salvo\u2014, la excelente infraestructura, sanidad y educaci\u00f3n con niveles superiores a los pa\u00edses europeos y a muchos pa\u00edses de la Am\u00e9rica Latina en desarrollo, su universidad p\u00fablica, el estadio m\u00e1s grande del mundo \u2014Estadio Centenario\u2014, los servicios p\u00fablicos estatales \u2014electricidad, tel\u00e9fonos, gas, tranv\u00edas, ferrocarriles, agua corriente, entre otros\u2014, un Peso uruguayo que tend\u00eda a apreciarse frente al d\u00f3lar, nuevas instituciones p\u00fablicas, el triunfo en los campeonatos de f\u00fatbol en los Juegos Ol\u00edmpicos \u2014Par\u00eds 1924 y \u00c1msterdam 1928\u2014 y los mundiales de 1930 \u2014cuya sede fue la ciudad de Montevideo\u2014 y 1950, en Brasil \u2014llamado Maracanazo\u2014, haza\u00f1as que contribuyeron a perpetuar el mito de la \u00abedad de oro\u00bb de Uruguay.\nDurante el per\u00edodo entre 1940-1944 que fue el a\u00f1o en que Uruguay entr\u00f3 en la Segunda Guerra Mundial, la econom\u00eda depend\u00eda excesivamente del capital extranjero. Uno de los problemas de Uruguay fue que depend\u00eda en un 100% de la energ\u00eda que proven\u00eda del exterior y por ello la mayor parte de los beneficios que se obten\u00edan volv\u00edan a salir sin dar beneficio alguno al pa\u00eds. Por ello, el crecimiento y la evoluci\u00f3n de Uruguay se vieron muy mermados, ya que la salida del capital no ayudaba a la inversi\u00f3n nacional.\nLa era de la exportaci\u00f3n\nA finales del siglo XIX, el motor del crecimiento de Uruguay, como el de muchos otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, fueron las exportaciones. La diferencia fundamental de Uruguay con los dem\u00e1s, es que no depend\u00eda excesivamente de un \u00fanico pa\u00eds de destino.\nEntorno al cambio de siglo \u20141900\u2014 los principales bienes que exportaba Uruguay fueron la lana con un 42 % del porcentaje total y en segundo lugar la carne congelada con un 24 %. Solo con estos dos bienes Uruguay alcanzaba el 66 % de las exportaciones, d\u00e1ndole especial importancia al sector agr\u00edcola. Estos productos se dirigieron especialmente a tres mercados que fueron B\u00e9lgica, Francia y Argentina, aunque sin representar el 70 % de la exportaci\u00f3n total. Con la Primera Guerra Mundial las exportaciones a estos tres pa\u00edses bajaron y ganaron m\u00e1s peso los denominados otros pa\u00edses. En el a\u00f1o 1912 las exportaciones respecto a otros pa\u00edses era de 30 % y al cabo de 5 a\u00f1os pasaron a ser de 70 %.\nEl hecho que su mercado de exportaciones fuese m\u00e1s amplio, fue una ventaja para la econom\u00eda uruguaya ya que no depend\u00eda estrictamente de pocos pa\u00edses, que importaban sus productos, y no era vulnerable a los cambios de demanda de estos mercados. La econom\u00eda uruguaya concentraba todos sus esfuerzos e inversiones en la producci\u00f3n de estos dos productos primarios, que se exportaban con cierto \u00e9xito ya que escaseaban en pa\u00edses, sobre todo europeos, que se dedicaban a la producci\u00f3n de productos manufacturados. La ganader\u00eda uruguaya adquiri\u00f3 un mayor peso en la econom\u00eda del pa\u00eds, debido a los adelantos tecnol\u00f3gicos de la \u00e9poca. Se introdujeron nuevos m\u00e9todos que aumentaron la productividad de los ganados, como el m\u00e9todo de la cr\u00eda, ya que en t\u00e9rminos de extensi\u00f3n de tierra, esta era menor respecto a la vecina Argentina, que era uno de los mayores pa\u00edses exportadores de carne tambi\u00e9n. Aunque el producto estrella de la econom\u00eda uruguaya fuera la lana \u201446 %\u2014, la exportaci\u00f3n de carne aument\u00f3 gracias a la utilizaci\u00f3n de frigor\u00edficos, que permit\u00edan conservar mejor la carne, y a las mejoras en las t\u00e9cnicas de navegaci\u00f3n y transporte que ayudaron los desplazamientos a larga distancia.\nLas nuevas caracter\u00edsticas de producci\u00f3n conllevaron un cambio radical en las estructuras agr\u00edcolas, dejando paso a explotaciones capitalistas orientadas al mercado, y no al simple consumo interno, pero la organizaci\u00f3n de la tierra no produjo un desarrollo econ\u00f3mico duradero en el pa\u00eds. Los grandes ganaderos estaban sometidos a los intereses de capitalistas extranjeros, ingleses entre muchos, que tuvieron un fuerte control sobre la producci\u00f3n. En el caso particular de Uruguay se habla de un crecimiento extensivo, en el que se aument\u00f3 la utilizaci\u00f3n de tierra y se incorpor\u00f3 m\u00e1s mano de obra sin ocuparse de buscar alternativas a la falta de recursos naturales, como consecuencia de la explotaci\u00f3n de la tierra.\nShocks Externos y la ISI\nTras la era de las exportaciones, donde Uruguay vivi\u00f3 un per\u00edodo de bonanza econ\u00f3mica, llegaron acontecimientos internacionales que hicieron tambalear no s\u00f3lo la econom\u00eda de Uruguay, sino tambi\u00e9n la econom\u00eda a nivel mundial. Estos impactos externos son: la I y II Guerra Mundial y la Gran Depresi\u00f3n de 1929 de EEUU. Todos ellos son acontecimientos externos a Uruguay pero que le impactaron en su econom\u00eda.\nComo ya se ha comentado, el motor de la econom\u00eda de Uruguay era el sector exportador. Con los acontecimientos b\u00e9licos de sus socios comerciales, Uruguay perd\u00eda parte de su demanda de productos del exterior y ello se reflejaba en un retroceso de su crecimiento. Durante este periodo que llegar\u00eda hasta principios de la d\u00e9cada de los 50, Uruguay estaba a expensas de lo que suced\u00eda en el resto del mundo y ello se observa con las fluctuaciones de su PIB pc \u2014al alza si no hay importantes acontecimientos, y a la baja si se producen hechos de relevancia\u2014. Por ello, hasta la implantaci\u00f3n de las medidas de la ISI \u2014 Industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones\u2014 hacia principios de la d\u00e9cada de 1950, Uruguay estaba a expensas de la situaci\u00f3n internacional.\nEn 1950 llegan las ideas en Latinoam\u00e9rica de dejar de ser econom\u00edas basadas en el sector primario para pasar a producir ellos mismos las manufacturas que hasta el momento hab\u00edan importado o ISI. En Uruguay, por su limitada expansi\u00f3n geogr\u00e1fica y la restricci\u00f3n que esto supon\u00eda para desarrollar un mercado interno potente, las medidas de industrializaci\u00f3n tuvieron menor repercusi\u00f3n que en los pa\u00edses vecinos.\nAlgunas medidas ISI si que llegaron a ser reales: el Gobierno Central tom\u00f3 partido e impuls\u00f3 numerosas empresas y se intent\u00f3 importar m\u00e1s bienes de capital que de otro tipo para el cambio de sistema econ\u00f3mico. Pero, como se ha comentado, para Uruguay no est\u00e1 nada claro que las medidas ISI tuvieran la suficiente importancia como para que se diese un cambio de modelo productivo. En cambio, el d\u00e9ficit p\u00fablico que se iniciar\u00eda aqu\u00ed tendr\u00eda consecuencias m\u00e1s adelante.\nLa agitaci\u00f3n pol\u00edtica y social en Uruguay en esta \u00e9poca tampoco ayud\u00f3 para el despegue de su econom\u00eda.\n\n\n=== Deterioro econ\u00f3mico ===\nHacia 1955 se inici\u00f3 una crisis econ\u00f3mica que afect\u00f3 tambi\u00e9n a las instituciones pol\u00edticas. Durante la d\u00e9cada de 1960 hubo un continuo proceso de deterioro social y econ\u00f3mico con un notable aumento de la agitaci\u00f3n de sectores gremiales de izquierda. Simult\u00e1neamente, se registraba la actividad de unos diez grupos revolucionarios, entre los que destacan los \u00abTupamaros\u00bb que se inclinaron por la guerrilla urbana. Al mismo tiempo, durante la d\u00e9cada del 60 y 70 actuaron organizaciones de ultraderecha, como la Juventud Uruguaya de Pie \u2014JUP\u2014 y el Comando Caza Tupamaros (CCT), conocido como Escuadr\u00f3n de la Muerte. Las Fuerzas Armadas, utilizaron a su favor el deterioro que asolaba al pa\u00eds, asumiendo protagonismo paulatinamente. Estos hechos condujeron, diez a\u00f1os despu\u00e9s, a un golpe de estado que instaur\u00f3 una dictadura c\u00edvico-militar.\n\n\n=== Dictadura ===\n\nEl 27 de junio de 1973 el entonces presidente, Juan Mar\u00eda Bordaberry, disuelve el parlamento con el apoyo de las Fuerzas Armadas y meses m\u00e1s tarde crea un Consejo de Estado con funciones legislativas, de contralor administrativo y con encargo de proyectar una reforma constitucional \u00abque reafirme los principios republicanos-democr\u00e1ticos\u00bb, restringe la libertad de expresi\u00f3n de pensamiento y faculta a las FF.AA. y policiales para asegurar la prestaci\u00f3n ininterrumpida de los servicios p\u00fablicos.\nEl golpe de estado de junio de 1973 y su Consejo de Estado resultante se vio inmediatamente resistido por gran parte de la ciudadan\u00eda y por los trabajadores agrupados en la Convenci\u00f3n Nacional de Trabajadores (CNT), as\u00ed como tambi\u00e9n por el Movimiento Estudiantil, principalmente representado por la Federaci\u00f3n de Estudiantes Universitarios (FEUU) de la Universidad de la Rep\u00fablica, quienes realizaron una huelga general de 15 d\u00edas de duraci\u00f3n, la m\u00e1s larga de la historia hasta el momento.\nLas Fuerzas Armadas detuvieron a dirigentes de izquierda y a otros ciudadanos sin posici\u00f3n pol\u00edtica acus\u00e1ndolos de sedici\u00f3n durante todo el tiempo que dur\u00f3 la dictadura militar, es decir, hasta 1985, as\u00ed como tambi\u00e9n (durante breves lapsos) a connotados dirigentes de los partidos pol\u00edticos tradicionales como Jorge Batlle Ib\u00e1\u00f1ez y Luis Alberto Lacalle de Herrera, quienes posteriormente ser\u00edan Presidentes de la Rep\u00fablica con la vuelta a la democracia, entre otros.\nLos integrantes de partidos \"de izquierda\" fueron recluidos en casi total incomunicaci\u00f3n y sufrieron torturas f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas (comprobadas posteriormente por organismos como la Cruz Roja Internacional), mientras que los de los partidos tradicionales fueron liberados, sin dejar por ello de ser sospechosos en todo momento y sometidos a vigilancia permanente. En las c\u00e1rceles uruguayas murieron cerca de un centenar de prisioneros pol\u00edticos y contin\u00faan desaparecidas otras 140 personas.\nEn 1976, al terminar Bordaberry su mandato constitucional, ante la convicci\u00f3n de que el caos pol\u00edtico que hab\u00eda vivido el pa\u00eds era responsabilidad de su sistema pol\u00edtico, propone a la Junta de Comandantes en Jefe de las Fuerzas Armadas una reforma del sistema institucional del pa\u00eds, eliminando los partidos pol\u00edticos y sustituy\u00e9ndolos por \"corrientes de opini\u00f3n\" en un sistema de corte corporativista, idea que no es compartida por los militares. Las desavenencias entre Bordaberry y los militares generaron la crisis pol\u00edtica de junio de 1976, que culmin\u00f3 con la remoci\u00f3n del presidente y la designaci\u00f3n interina de Alberto Demicheli para ocupar la primera magistratura.\nDemicheli, quien hasta entonces hab\u00eda ejercido la presidencia del Consejo de Estado, asume la presidencia de la Rep\u00fablica el 12 de julio. Como primeras medidas de su gobierno, procedi\u00f3 a firmar las Actas Institucionales 1 y 2, por las que suspend\u00eda \"hasta nuevo pronunciamiento\" la convocatoria a elecciones generales (previstas para noviembre de ese mismo a\u00f1o) y se creaba el \"Consejo de la Naci\u00f3n\". En cuanto a lo que se refiere a la pol\u00edtica econ\u00f3mica, Demicheli ratific\u00f3 el Plan Nacional de Desarrollo creado en 1972 durante el gobierno de Bordaberry. La pol\u00edtica econ\u00f3mica aplicada procuraba una reformulaci\u00f3n radical de las bases del funcionamiento econ\u00f3mico del pa\u00eds, una nueva alianza entre los militares y la tecnoburocracia, encaminada a la transformaci\u00f3n de las estructuras productivas del comercio exterior, de la distribuci\u00f3n del ingreso, de la demanda y de los precios relativos, en un marco de amplia liberalizaci\u00f3n y apertura de la econom\u00eda. Finalmente, el 1 de septiembre del mismo a\u00f1o, Demichelli delega la presidencia a Aparicio M\u00e9ndez (ex Ministro de Salud P\u00fablica), quien asume por un per\u00edodo de cinco a\u00f1os.\n\n\n=== Retorno a la democracia ===\n\nEl 30 de noviembre de 1980 la ciudadan\u00eda rechaza el proyecto de reforma constitucional propuesto por el r\u00e9gimen dictatorial, dando comienzo a un lento proceso de apertura pol\u00edtica. El 1 de septiembre de 1981 asume la presidencia el general Gregorio \u00c1lvarez, quien en 1984 llama a elecciones, si bien con ciudadanos y partidos pol\u00edticos proscritos. Tras realizarse ese mismo a\u00f1o, sale triunfante el Partido Colorado. Durante los primeros d\u00edas de 1985 \u00c1lvarez deja el mando en manos del Presidente de la Suprema Corte de Justicia en ejercicio, Rafael Addiego Bruno y, finalmente, el 1 de marzo de 1985 el gobierno retorn\u00f3 a los civiles con la asunci\u00f3n de Julio Mar\u00eda Sanguinetti como Presidente.\nEn febrero y marzo de 1985, los partidos pol\u00edticos mayoritarios acordaron votar una ley de amnist\u00eda que extingui\u00f3 los delitos pol\u00edticos, comunes y militares conexos con \u00e9stos, cometidos a partir del 1\u00ba de enero de 1962. Se exceptu\u00f3 de la amnist\u00eda a los autores y coautores de delitos de homicidio intencional consumados, a cuyo respecto solamente se dispuso la revisi\u00f3n de las sentencias por tribunales civiles. Se excluy\u00f3 a texto expreso a los funcionarios policiales y militares que hubieran cometido delitos en tratamientos inhumanos, crueles o degradantes o la detenci\u00f3n de personas luego desaparecidas, o hubieren encubierto esas conductas.\nLa ley 15.848 de la Caducidad de la Pretensi\u00f3n Punitiva del Estado (popularmente conocida como \"ley de impunidad\" o \"ley de caducidad\"), que cubr\u00eda a todos los miembros de las Fuerzas Armadas acusados de violaciones a los derechos humanos entre 1973 y 1985, fue aprobada por el parlamento en diciembre de 1986. En los a\u00f1os siguientes se llev\u00f3 a cabo una campa\u00f1a de recolecci\u00f3n de firmas para impulsar un refer\u00e9ndum para anularla. El 16 de abril de 1989, luego de que m\u00e1s de un 25% de la ciudadan\u00eda uruguaya habilitara con su firma el refer\u00e9ndum, se llev\u00f3 a cabo el mismo, con un triunfo del llamado \"voto amarillo\" (por el color de la papeleta), que ratificaba la ley, con un margen de 57% contra 43% respecto al \"voto verde\", por su anulaci\u00f3n. El triunfo del \"voto amarillo\" signific\u00f3 no anular la ley de caducidad, y mantener la amnist\u00eda a los delitos cometidos durante el gobierno militar.\nEn los comicios de noviembre de 1989 result\u00f3 electo Luis Alberto Lacalle (del Partido Nacional). En 1994 Sanguinetti result\u00f3 electo por segunda vez.\nEn 1996 se pone a consideraci\u00f3n de la ciudadan\u00eda una reforma constitucional que instaura por primera vez las elecciones internas y el balotaje; dicha reforma resulta aprobada por escaso margen en el plebiscito. Siendo as\u00ed, en 1999 triunf\u00f3 Jorge Batlle (del Partido Colorado), como resultado de este nuevo sistema.\n\n\n=== Crisis econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social del a\u00f1o 2002 ===\n\nEn julio de 2002, en uno de los momentos m\u00e1s candentes de la crisis bancaria, el senador del Frente Amplio, Alberto Couriel, se encarg\u00f3 de la interpelaci\u00f3n del entonces ministro Alberto Bensi\u00f3n, en la cual todos los miembros del Frente Amplio y algunos pocos del Partido Nacional le pidieron formalmente la renuncia al cargo. Esto no sucedi\u00f3, pero se removi\u00f3 a Rodr\u00edguez Batlle.\nA mediados de julio se hizo p\u00fablico el rechazo del Partido Nacional, hasta entonces aliado del gobierno de Batlle, para con la pol\u00edtica econ\u00f3mica que se estaba llevando. Fue entonces que junto con el Frente Amplio, volvieron a pedir la renuncia de Bensi\u00f3n y esa vez tuvieron mayor suerte. Bensi\u00f3n dej\u00f3 el cargo el 20 de agosto y asumi\u00f3 Alejandro Atchugarry, quien entonces se desempe\u00f1aba como senador por el Partido Colorado. Atchugarry, que acababa de sufrir la p\u00e9rdida de su esposa tras una larga enfermedad se mostraba reacio a asumir en el cargo. Sin embargo Batlle encontr\u00f3 en \u00e9l lo que buscaba, un ministro m\u00e1s pol\u00edtico que t\u00e9cnico. Batlle puso al senador en una situaci\u00f3n comprometida, y le plante\u00f3 que si no asum\u00eda como ministro, \u00e9l deber\u00eda renunciar a la presidencia y Luis Hierro L\u00f3pez tendr\u00eda que tomar las riendas del pa\u00eds. Finalmente, acepta el cargo dici\u00e9ndole \"Yo a usted lo quiero y lo respeto como a un padre... bueno, los hijos no le dicen que no a sus padres\". Al momento de la asunci\u00f3n de Atchugarry, renunci\u00f3 Rosario Medero, la representante blanca en el directorio del Banco Central, a pedido de su sector pol\u00edtico.\nEl 30 de julio, se decret\u00f3 el feriado bancario. El gobierno de Batlle se excus\u00f3 diciendo que fue un pedido expreso del FMI para proceder a la liquidaci\u00f3n de los bancos del grupo Peirano. Dicha decisi\u00f3n tuvo como objetivo detener la fuga de dep\u00f3sitos que la plaza financiera uruguaya ven\u00eda sufriendo desde el 2001, ya que muchos ahorristas argentinos acudieron a sus ahorros en Uruguay al verse imposibilitados de sacar dinero en su pa\u00eds. Los cajeros autom\u00e1ticos se quedaron sin dinero, las casas cambiarias vend\u00edan el d\u00f3lar a 38 pesos y lo compraban a 24. El feriado bancario finaliz\u00f3 el lunes 5 de agosto.\nLa noche del 31 de julio dej\u00f3 como saldo el primer saqueo a un supermercado en las proximidades del Palacio Legislativo. El 1 de agosto se produjo una ola de estos fen\u00f3menos que sacudieron a la ciudad de Montevideo. Fueron m\u00e1s de treinta, y esta vez sucedieron en zonas marginales. Muchos comerciantes expresaron su voluntad de no reabrir sus comercios el d\u00eda siguiente por temor a ser saqueados. El ministro del Interior, Guillermo Stirling, intent\u00f3 tranquilizar a la poblaci\u00f3n anunciando un refuerzo de la vigilancia policial para ocasiones futuras. El 2 de agosto no hubo ning\u00fan saqueo, sin embargo, una ola de rumores invadi\u00f3 la ciudad. Se rumore\u00f3 que una horda de personas se dirig\u00eda hacia el centro de Montevideo saqueando todo lo que ten\u00edan a su paso. Los comerciantes cerraron sus puertas al instante y el centro de la ciudad qued\u00f3 desolado. Se dispuso un fuerte operativo policial y la Fuerza A\u00e9rea sobrevol\u00f3 la capital mediante helic\u00f3pteros en busca de la horda de saqueadores que nunca lleg\u00f3 y quiz\u00e1s, nunca existi\u00f3.\nMientras en el pa\u00eds reinaba el caos, en Estados Unidos Isaac Alfie comandaba la delegaci\u00f3n que Batlle hab\u00eda mandado para formar un grupo de trabajo con delegados del gobierno norteamericano, ya que Horst K\u00f6hler, director del FMI, hab\u00eda dado la orden de no prestarle un d\u00f3lar m\u00e1s a Uruguay. Finalmente Estados Unidos acord\u00f3 con Uruguay un pr\u00e9stamo puente de 1500 millones de d\u00f3lares destinados a capitalizar los bancos estatales. Ese fue el comienzo del fin de la crisis econ\u00f3mica del pa\u00eds.\nEn noviembre, el Partido Nacional decidi\u00f3 retirar a los ministros Antonio Mercader, \u00c1lvaro Alonso, Carlos Cat, Sergio Abreu y Jaime Trobo de sus cargos en el gobierno de Batlle ya que quer\u00edan desligarse de \u00e9l.\nLa crisis del 2002 dej\u00f3 cifras devastadoras para el pa\u00eds. Tal es el caso de la tasa de suicidios que aument\u00f3 un 12,6%, es decir que dos uruguayos se suicidaban por d\u00eda y se registraban muchos casos de intentos de autoeliminaci\u00f3n.\nComo consecuencia econ\u00f3mica directa de esta crisis, el salario real tuvo una fuerte ca\u00edda, llegando a su piso entre los a\u00f1os 2003 y 2004 con una p\u00e9rdida del 22% respecto al a\u00f1o 2000. Por su parte, la tasa de desempleo trep\u00f3 a un m\u00e1ximo en el a\u00f1o 2002 del 17% subiendo 3 y medio puntos porcentuales respecto al momento de asumir el mandato. Hacia el final de su gobierno, los \u00edndices de desempleo revirtieron su tendencia ubic\u00e1ndose en cifras inferiores a las del momento de su asunci\u00f3n. Por el contrario, la ca\u00edda sufrida por el salario real no pudo ser revertida, ubic\u00e1ndose en el a\u00f1o 2005, 18,6 puntos porcentuales por debajo de las cifras del a\u00f1o 2000.\n\n\n=== Primer gobierno de izquierda ===\n\nEn las elecciones presidenciales de 2004 result\u00f3 electo el socialista y onc\u00f3logo Tabar\u00e9 V\u00e1zquez, candidato por la coalici\u00f3n izquierdista Encuentro Progresista-Frente Amplio-Nueva Mayor\u00eda con el 50,6% de los votos, alcanzando la victoria en la primera vuelta y logrando un parlamento con mayor\u00edas absolutas. Tabar\u00e9 V\u00e1zquez perteneci\u00f3 al Partido Socialista Uruguayo durante m\u00e1s de 25 a\u00f1os, se desafili\u00f3 del mismo en diciembre del 2008 por discrepancias filos\u00f3ficas en su posici\u00f3n respecto a la despenalizaci\u00f3n del aborto, no obstante sin dejar de continuar siendo una persona de profundos ideales socialistas. En las elecciones municipales de 2005 el Partido Nacional obtuvo diez intendencias, el EP-FA-NM obtuvo ocho y el Partido Colorado obtuvo una.\n\nEn las elecciones legislativas de octubre de 2009 el Frente Amplio vuelve a lograr la mayor\u00eda parlamentaria con el 48% del total de sufragios (contando votos en blanco y anulados), en tanto que el Partido Nacional result\u00f3 segundo con un 29,4%, el Partido Colorado tercero obteniendo un 17,5%. La votaci\u00f3n del Frente Amplio no logr\u00f3 la mayor\u00eda absoluta del total de votos emitidos, incluidos los votos en blanco y anulados, entonces la elecci\u00f3n presidencial se defini\u00f3 el 29 de noviembre de 2009 mediante un balotaje entre el izquierdista Jos\u00e9 Mujica del Frente Amplio y el derechista expresidente Luis Alberto Lacalle Herrera del Partido Nacional. Jos\u00e9 \u201cPepe\u201d Mujica result\u00f3 electo como presidente de Uruguay y sucesor de Tabar\u00e9 V\u00e1zquez. La f\u00f3rmula del Frente Amplio obtuvo el 52,4% de los sufragios, mientras que el otro candidato, el expresidente blanco Luis Alberto Lacalle (1990-1995), logr\u00f3 el 43,5%, de acuerdo con los resultados de la Corte Electoral. En torno al cuatro por ciento de los sufragios fueron en blanco o anulados. En la primera vuelta del 25 de octubre pasado, Mujica, del gobernante partido de izquierda Frente Amplio, y Lacalle, del Partido Nacional, hab\u00edan sido los m\u00e1s votados (48% y 29,1% respectivamente), pero ninguno logr\u00f3 la mayor\u00eda. En su discurso de toma de mando, realizado el 1 de marzo de 2010 Mujica reafirm\u00f3 la necesidad de que el pa\u00eds contara con pol\u00edticas de estado. Tambi\u00e9n plante\u00f3 como un objetivo primordial de su administraci\u00f3n la eliminaci\u00f3n de la indigencia y la reducci\u00f3n de la pobreza en un 50%.\nEn las elecciones departamentales de 2010, el Partido Nacional obtuvo doce intendencias (recupera tres, pierde una), el Frente Amplio obtuvo cinco (pierde cuatro, conquista una) y el Partido Colorado obtuvo dos (gana una m\u00e1s).\n\n\n== Gobierno y pol\u00edtica ==\n\nLa Rep\u00fablica Oriental del Uruguay es un Estado unitario democr\u00e1tico, de car\u00e1cter presidencialista.\nSeg\u00fan un informe publicado por la revista brit\u00e1nica The Economist (El Economista), Uruguay es considerado el pa\u00eds m\u00e1s plenamente democr\u00e1tico de Sudam\u00e9rica, ubicado en el puesto 27 sobre un total de 167 naciones, y es el segundo de Latinoam\u00e9rica en la tabla de los pa\u00edses con menor \u00edndice de percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n (elaborado por la organizaci\u00f3n Transparencia Internacional), solo detr\u00e1s de Chile.\nLa campa\u00f1a del presidente Tabar\u00e9 V\u00e1zquez para reducir el consumo de tabaco en lugares p\u00fablicos, ha conseguido que la OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) sit\u00fae el pa\u00eds en el quinto lugar a nivel mundial entre los pa\u00edses que luchan contra el tabaquismo y el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n.\nEn materia de derechos humanos, los gobiernos del Frente Amplio han encabezado numerosos avances. El primero, y quiz\u00e1s m\u00e1s destacado, es la b\u00fasqueda de desaparecidos y v\u00edctimas de la dictadura militar de los a\u00f1os 70. Por ello, el ejecutivo ha autorizado el trabajo conjunto de especialistas forenses y antrop\u00f3logos, que han logrado importantes y reveladores resultados.\nDurante la administraci\u00f3n de Jos\u00e9 Mujica se han producido importantes avances en el terreno de los derechos civiles y las libertades individuales; se aprob\u00f3 la despenalizaci\u00f3n del aborto dentro de las primeras doce semanas de gestaci\u00f3n as\u00ed como el Matrimonio entre personas del mismo sexo, y la legalizaci\u00f3n de la venta y cultivo de marihuana.\n\n\n=== Estructura pol\u00edtica ===\n\nSu gobierno se divide en tres poderes independientes:\n\n\n==== Poder ejecutivo ====\n\nEl poder ejecutivo es ejercido por el presidente de la Rep\u00fablica, actuando en acuerdo con el Ministro o Ministros respectivos, o con el Consejo de Ministros. El presidente es simult\u00e1neamente jefe de Estado y Gobierno, y es electo junto con el Vicepresidente mediante elecci\u00f3n popular directa. El Presidente de la Rep\u00fablica nombra los titulares de los Ministerios, los que posteriormente deber\u00e1n contar con el apoyo del Parlamento; los Ministros pueden ser cesados por resoluci\u00f3n del Presidente. El Presidente tiene un mandato de 5 a\u00f1os sin reelecci\u00f3n inmediata hasta despu\u00e9s de igual per\u00edodo desde el cese de su cargo. Se eligen en una misma candidatura presentada por el respectivo partido. En caso que ninguna candidatura obtenga la mayor\u00eda absoluta de los votos, se procede a una segunda vuelta entre las dos primeras mayor\u00edas. En dicha votaci\u00f3n resulta ganadora la candidatura que obtenga la mayor\u00eda simple de los votos.\n\n\n==== Poder legislativo ====\n\nEl poder legislativo reside en la Asamblea General, que consta de una C\u00e1mara de Senadores de treinta y un miembros (contando al presidente de la c\u00e1mara, que es el Vicepresidente de la Rep\u00fablica) y de una C\u00e1mara de Representantes de 99 miembros. Las elecciones para el parlamento se celebran en listas cerradas simult\u00e1neamente con la elecci\u00f3n presidencial (no se aplica el voto por cada candidato a Diputado o Senador sino por una lista presentada por cada partido pol\u00edtico). Los Diputados se eligen por departamento, mientras que los senadores se eligen a escala nacional, ambos para mandatos de cinco a\u00f1os. Cada uno de los 19 departamentos de Uruguay es encabezado por un intendente elegido popularmente. Los ediles de la Junta Departamental act\u00faan como poder legislativo a nivel departamental.\n\n\n==== Poder judicial ====\n\nEl poder judicial es encabezado por la Suprema Corte de Justicia, cuyos miembros son nombrados por la Asamblea General mediante una mayor\u00eda de dos tercios y cuyos mandatos duran diez a\u00f1os o hasta que cumplen 70 a\u00f1os de edad. La Suprema Corte de Justicia es la \u00faltima instancia de apelaci\u00f3n y es tambi\u00e9n la encargada de juzgar la constitucionalidad de las leyes. El poder judicial est\u00e1 compuesto asimismo por Tribunales de Apelaciones, Juzgados Letrados y Juzgados de Paz.\n\n\n==== Departamentos y municipios ====\n\nGobiernos departamentales\n\nLos gobiernos de cada uno de los 19 departamentos se organizan a semejanza del gobierno central, con dos \u00f3rganos fundamentales: el Intendente Municipal (Ejecutivo), y la Junta Departamental (Legislativo). Se ocupan de las tareas dom\u00e9sticas del departamento, transporte, cuidado de las ciudades, residuos, alumbrado p\u00fablico, entre otras funciones. Cuentan con recursos propios, en particular tributos que gravan los veh\u00edculos empadronados en el departamento (\"patente de rodados\") y los inmuebles situados en \u00e9l (\"contribuci\u00f3n inmobiliaria\", tasa de alumbrado, tasa de saneamiento, etc.).\nEl Intendente es elegido directamente por los ciudadanos inscriptos en el registro c\u00edvico de ese departamento, en elecciones que se realizan en 19 circunscripciones (una por cada departamento) en una fecha distinta a la elecci\u00f3n nacional (el segundo domingo del mes de mayo siguiente).\nLas Juntas Departamentales son organismos unicamerales compuestos por 31 ediles. El partido pol\u00edtico que obtiene la mayor\u00eda simple de votos obtiene 16 de las bancas y el resto se divide entre los dem\u00e1s partidos en proporci\u00f3n a los votos obtenidos.\nLa reforma constitucional de 1997 institucionaliz\u00f3 el Congreso Nacional de Intendentes, con el fin de coordinar las pol\u00edticas de los Gobiernos Departamentales para permitir a estos acordar entre s\u00ed, con el Poder Ejecutivo o con otros \u00f3rganos del Estado.\nSubdivisiones administrativas\n\nEl Uruguay est\u00e1 dividido en 19 departamentos y tiene 89 municipios, cada uno de los cuales tiene una poblaci\u00f3n igual o superior a 5.000 habitantes:\n\nLas principales ciudades en relaci\u00f3n a su poblaci\u00f3n son: Montevideo, Salto, Ciudad de la Costa, Maldonado, Paysand\u00fa, Las Piedras, Rivera, Tacuaremb\u00f3, Melo y Artigas.\nMunicipios\n\nPor la ley N\u00ba 18567 del 13 de septiembre de 2009 se crearon entidades locales llamadas municipios, con \u00f3rganos de cinco miembros. Su presidente recibe el nombre de \"alcalde\" y los dem\u00e1s miembros el de \"concejales\". Los miembros se eligen por voto directo de la ciudadan\u00eda en la misma oportunidad en la que se eligen los Intendentes y las Juntas Departamentales. Por la ley N\u00ba 18.653 del 15 de marzo de 2010 se definieron 89 municipios, cuyo territorio no abarca la totalidad del pa\u00eds.\nLas facultades de estos \u00f3rganos locales son muy limitadas y se basan fundamentalmente en la delegaci\u00f3n de funciones que reciban de los respectivos gobiernos departamentales. Los municipios no tienen presupuesto ni funcionarios propios, y sus recursos son los que les asignen el gobierno central y los departamentos.\n\n\n==== Partidos pol\u00edticos ====\n\nUruguay tiene un sistema de partidos pol\u00edticos consolidado. Actualmente cuatro de ellos cuentan con representaci\u00f3n parlamentaria: Frente Amplio, Partido Colorado, Partido Nacional y Partido Independiente. Los Partidos Nacional y Colorado son dos de los partidos pol\u00edticos m\u00e1s antiguos del mundo, originados en 1836. Nacionalistas y colorados dominaron la escena pol\u00edtica uruguaya durante casi un siglo y medio. Son popularmente conocidos como los \"partidos tradicionales\". Al mismo tiempo, a lo largo del siglo XX fueron naciendo otros partidos.\nUna caracter\u00edstica especial del sistema de partidos es su intensa sectorizaci\u00f3n. Esto fue de la mano de la legislaci\u00f3n electoral, que utilizaba el sistema del doble voto simult\u00e1neo. No s\u00f3lo sectores, sino adem\u00e1s varios candidatos presidenciales simult\u00e1neos caracterizaron a este sistema. Hacia la d\u00e9cada de 1960, este proceso de atomizaci\u00f3n interna de los partidos fue un factor que incidi\u00f3 en la crisis pol\u00edtica que, a la postre, desembocar\u00eda en el autoritarismo y la dictadura de 1973.\nUna vez retornada la democracia en 1985, progresivamente se fue intensificando el debate en materia pol\u00edtico-electoral y se dieron pasos tendentes a darle una nueva expresi\u00f3n a este sistema pol\u00edtico. As\u00ed, con la reforma constitucional de 1996, se instaur\u00f3 un sistema de elecciones internas, que procur\u00f3 darle m\u00e1s organicidad al funcionamiento de los partidos, sobre todo en lo relativo a tener un solo candidato a la Presidencia en los comicios. Los partidos con representaci\u00f3n parlamentaria son el Frente Amplio, el Partido Nacional, el Partido Colorado, el Partido Independiente y la Unidad Popular.\n\n Frente Amplio. Actualmente en el poder, es una coalici\u00f3n de izquierdas fundada en 1971 por los hist\u00f3ricos partidos Socialista y Comunista, el Partido Dem\u00f3crata Cristiano, m\u00e1s otros sectores menores de izquierda, lo mismo que grupos disidentes blancos y colorados. A\u00f1os despu\u00e9s de la dictadura, se incorporar\u00edan adem\u00e1s el Movimiento de Liberaci\u00f3n Nacional-Tupamaros. En la elecci\u00f3n de 1989 el Frente Amplio obtuvo la mayor\u00eda en el Departamento de Montevideo y desde entonces tiene a su cargo ininterrumpidamente la Intendencia de la capital. En la de 2004 alcanz\u00f3 el gobierno nacional, y lo conserv\u00f3 en la siguiente de 2009, y en la de 2014, en la que obtuvo cincuenta diputados y quince senadores.\n\n Partido Nacional tambi\u00e9n conocido como Partido Blanco. Adversario hist\u00f3rico del Partido Colorado desde su fundaci\u00f3n hasta la segunda mitad del siglo XX. Es un partido de centro-derecha. Tradicionalmente ganador en los departamentos rurales. En el siglo XX triunf\u00f3 en tres ocasiones: 1958, 1962 y 1989; s\u00f3lo en la primera oportunidad logr\u00f3 mayor\u00eda parlamentaria propia. En una oportunidad se present\u00f3 como una opci\u00f3n progresista, con el candidato m\u00e1s votado de las elecciones de 1971, Wilson Ferreira Aldunate, y fue derrotado por el candidato de la derecha conservadora del Partido Colorado, Juan Mar\u00eda Bordaberry. En 1989 triunf\u00f3 con una propuesta electoral de car\u00e1cter liberal a manos del Herrerismo. En ese gobierno, bajo la presidencia de Luis Alberto Lacalle se propuso una privatizaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas que no prosper\u00f3 y fue rechazada por el 70% del electorado en un refer\u00e9ndum. El candidato triunfador de las internas partidarias de 2009 fue el expresidente Luis Alberto Lacalle que, junto a su adversario Jorge Larra\u00f1aga conforman la f\u00f3rmula presidencial de cara a las elecciones de octubre de 2009. El Partido Nacional logr\u00f3 el segundo lugar con el 29,1% del total de votos emitidos en octubre del 2009, habilit\u00e1ndose a su candidato a disputar la segunda vuelta electoral para el 29 de noviembre del 2009. En las elecciones de 2014 obtuvo treinta y dos diputados y diez senadores.\n\n Partido Colorado. La mayor\u00eda de los gobiernos de la historia uruguaya fueron del Partido Colorado. Este partido gobern\u00f3 ininterrumpidamente desde 1865 hasta 1959. Luego obtuvo cinco victorias m\u00e1s en 1966, 1971, 1984, 1994 y 1999. Actualmente es la tercera fuerza pol\u00edtica en el parlamento y la tercera en intenci\u00f3n de voto. Su ideolog\u00eda es amplia, conviviendo la socialdemocracia, la derecha liberal, el conservadurismo y el humanismo. De los seis candidatos a las elecciones internas celebradas en junio de 2009, Pedro Bordaberry (Vamos Uruguay), Jos\u00e9 Amor\u00edn Batlle (Lista 15), Luis Hierro L\u00f3pez (Foro Batllista), Daniel Lamas (Renovaci\u00f3n y Cambio), Eisenhower Cardoso y Pedro Etchegaray, triunf\u00f3 el primero con el 71,7% de los votos. El Partido Colorado obtuvo el 17,1% del total de votos emitidos en la elecci\u00f3n general de octubre de 2009. Las autoridades m\u00e1ximas de este partido llamaron a votar al derechista Lacalle Herrera para la segunda vuelta, sin embargo se estima que entre un 1 y 3 % del electorado que vot\u00f3 colorado en octubre se inclin\u00f3 finalmente por el izquierdista Jos\u00e9 Mujica y aproximadamente el 14 % lo hizo por Lacalle. En las elecciones de 2014 obtuvo trece diputados y cuatro senadores.\n\n Partido Independiente. Es un partido de centro, surgido en 2004 como una escisi\u00f3n del Nuevo Espacio, producto de la incorporaci\u00f3n de \u00e9ste al Frente Amplio. Obtuvo en octubre de 2009 una votaci\u00f3n de 2,49%. El PI no conform\u00f3 una opini\u00f3n para la segunda vuelta electoral de noviembre de 2009 y su candidato, Pablo Mieres vot\u00f3 en blanco, rechazando ambas posiciones, la de la izquierda frenteamplista y la derecha nacionalista. Sin embargo se estima que alrededor de 1,6% del electorado que vot\u00f3 independiente apoy\u00f3 al derechista Lacalle en el balotaje. En las elecciones de 2014 obtuvo tres diputados y un senador.\n Unidad Popular. Es una coalici\u00f3n de partidos pol\u00edticos fundada en el a\u00f1o 2013. Se presenta como una agrupaci\u00f3n radical de izquierda inconforme con el Frente Amplio, al que consideran que ha virado en la d\u00e9cada de 2000 hacia posiciones pol\u00edticas de centro. El partido se conforma por numerosas agrupaciones como Asamblea Popular, Movimiento 26 de Marzo, Partido Comunista Revolucionario, Movimiento de Defensa de los Jubilados, Movimiento Avanzar, Partido Humanista, Agrupaci\u00f3n Nacional ProUNIR, Partido Bolchevique del Uruguay, Refundaci\u00f3n Comunista, Intransigencia Socialista y Partido Obrero y Campesino del Uruguay (Poycu). En las elecciones de 2014 obtuvo un diputado.\n PERI. Fundado en 2013, este espacio est\u00e1 formado por exfrenteamplistas e independientes; se trata de un partido de car\u00e1cter ecologista. En un escrutinio primario por la Corte Electoral de Uruguay el PERI obtuvo 17.835 votos (con el total de los circuitos escrutados).12 13 Con apenas un a\u00f1o desde su formaci\u00f3n le alcanzaron los votos para acceder a una banca en Diputados en 2014.\n Partido de los Trabajadores. Fue fundado en 1984 para intervenir en las elecciones nacionales de ese a\u00f1o, por parte del grupo trotskista denominado \"Socialismo Revolucionario\" (SR). Para las elecciones de 2014, el Partido de los Trabajadores tuvo contactos para votar con lista propia dentro del lema Uni\u00f3n Popular.\n Partido de la Concertaci\u00f3n. Fundado en 2013, es un partido pol\u00edtico uruguayo que nace en Montevideo con el objetivo de unir a votantes de los partidos tradicionales de Uruguay, Partido Colorado y Partido Nacional para presentarse conjuntamente en las elecciones departamentales y municipales en Montevideo en mayo de 2015. El 10 de mayo de 2015 en las elecciones municipales en Montevideo Novick fue el m\u00e1s votado dentro de la concertacion y el segundo candidato m\u00e1s votado[cita requerida]\n\n\n=== Fuerzas armadas ===\nLas Fuerzas Armadas del Uruguay son constitucionalmente subordinados del presidente por medio del Ministro de Defensa. En el 2003, Uruguay ten\u00eda m\u00e1s de 2500 soldados en 12 misiones pac\u00edficas de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Las tropas m\u00e1s grandes se encuentran en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo y en Hait\u00ed. En la pen\u00ednsula de Sina\u00ed se encuentran 57 miembros de las fuerzas armadas. Las fuerzas armadas del Uruguay est\u00e1n constituidas por el Ej\u00e9rcito Nacional, la Armada Nacional y la Fuerza A\u00e9rea Uruguaya.\n\n\n==== Ej\u00e9rcito ====\n\nEl ej\u00e9rcito se compone de unos 15 000 efectivos organizados en cuatro divisiones. Su fuerza blindada consta de 15 Ti-67 Tiran, (carros de combate T-55 capturados por Israel en 1967 durante la Guerra de los Seis D\u00edas y modernizados), 17 M24 Chaffee y 22 M41A1 Walker Bulldog. Aparte, 15 veh\u00edculos de combate de infanter\u00eda BMP-1, 100 transportes blindados de personal OT - 64, 55 Thyssen Henschel - C\u00f3ndor, 24 M113A2, 15 EE-9 Cascavel, 18 veh\u00edculos de reconocimiento EE-3 Jararaca, 48 blindados 4x4 Vodniks provenientes de Rusia, y 147 Mowag Piranha.\nEl actual fusil de asalto utilizado por el ej\u00e9rcito es el FN FAL. Una empresa iran\u00ed (Moldex) licit\u00f3 para sustituir el FN FAL, pero existe un embargo por parte de la ONU a las importaciones de armas desde Ir\u00e1n. Finalmente, la licitaci\u00f3n dio como ganador, al fusil austr\u00edaco Steyr AUG 5.56 mm y de excelente calidad, del que se adquirir\u00e1n inicialmente (en 2009), 3500 unidades, para luego llegar a 20 000, equipando a toda la fuerza.\n\n\n==== Armada ====\n\nLa Armada Nacional, se compone de unos 5000 efectivos y se estructura en cuatro comandos, el Comando de la Flota, la Prefectura Nacional Naval, la Direcci\u00f3n de Material Naval y la Direcci\u00f3n de Personal Naval. La Armada incluye al Cuerpo de Fusileros Navales que consta de cuatro brigadas y representa el cuerpo de infanter\u00eda de marina del Uruguay. Cuenta con una Aviaci\u00f3n Naval, cuya base est\u00e1 ubicada en el departamento de Maldonado, a orillas de la laguna del Sauce, y su nombre es de Base Aeronaval N\u00b0 2 \u00abCapit\u00e1n de Corbeta Carlos A. Curbelo\u00bb, que le da el nombre al aeropuerto, que pertenece a la Armada Nacional, y actualmente se encuentra concesionado por decisi\u00f3n del gobierno en la d\u00e9cada de 1990, tambi\u00e9n conocido como Aeropuerto Internacional de Laguna del Sauce, donde se encuentra los medios a\u00e9reos para la tarea de Control de Aguas Jurisdiccionales (CAJ) y la b\u00fasqueda y rescate en el mar (SAR). La Escuela Naval se encuentra ubicada en Carrasco, un barrio de la ciudad de Montevideo. La instrucci\u00f3n consiste en 4 a\u00f1os de estudio, embarc\u00e1ndose al final del \u00faltimo a\u00f1o a bordo en el buque escuela ROU 20 Capit\u00e1n Miranda por un per\u00edodo aproximado de un a\u00f1o. Este viaje sirve de experiencia pr\u00e1ctica para los futuros marinos que visitan diversos puertos de todo el mundo, a la vez que promocionan al Uruguay como destino tur\u00edstico.\n\n\n==== Fuerza A\u00e9rea ====\n\nLa Fuerza A\u00e9rea se compone de unos 3000 efectivos y est\u00e1 organizada en tres brigadas a\u00e9reas. La Brigada A\u00e9rea 1, est\u00e1 basada en la base a\u00e9rea Ces\u00e1reo Berisso que est\u00e1 en el Aeropuerto de Carrasco en los que est\u00e1n los escuadrones de transporte y helic\u00f3pteros. La Brigada A\u00e9rea 2, esta en la base a\u00e9rea Mario W. Parallada en el Aeropuerto de Santa Bernardina y tiene a los escuadrones de caza y de ataque a tierra, adem\u00e1s de tener a la escuadrilla de enlace y al Escuadr\u00f3n de Vuelo Avanzado. La Brigada A\u00e9rea 3, est\u00e1 basada en la base a\u00e9rea Boiso Lanza, y esta alberga al escuadr\u00f3n de observaci\u00f3n y enlace.\nAviones de combate incluyen la a los argentinos IA-58 Pucar\u00e1 y a los estadounidenses A-37B Dragonfly. Para instrucci\u00f3n tienen el Aermacchi SF.260, B-58 Baron y al PC-7. Para el transporte utilizan un par de C-130B H\u00e9rcules unos C-95 Bandeirante, un EMB-120 Brasilia y unos C-212 Aviocar. Las aeronaves de observaci\u00f3n y enlace son el 206H Stationair, y T-41D Mescalero. Por \u00faltimo, los helic\u00f3pteros incluyen UH-1H Iroquois, Twin Hueys, AS 365 Dauphin y el HC-MK2 Wessex.\n\n\n== Relaciones internacionales ==\n\nUruguay tradicionalmente ha tenido fuertes v\u00ednculos pol\u00edticos y culturales con sus pa\u00edses cercanos y Europa. El diplom\u00e1tico brit\u00e1nico Alfred Mitchell-Innes fue Ministro de Uruguay en todos los a\u00f1os cruciales de La Gran Guerra (1913-1919).\nCon la globalizaci\u00f3n y los problemas econ\u00f3micos regionales, sus v\u00ednculos con Estados Unidos se han fortalecido. Uruguay es un firme defensor de la democracia constitucional, el pluralismo pol\u00edtico y las libertades individuales. Hist\u00f3ricamente las relaciones internacionales se han guiado por los principios de no intervenci\u00f3n, el multilateralismo, el respeto de la soberan\u00eda nacional y la confianza en la ley para resolver las controversias. Uruguay tambi\u00e9n refleja las relaciones internacionales de su campa\u00f1a para buscar mercados de exportaci\u00f3n e inversi\u00f3n extranjera. Es miembro fundador de MERCOSUR. En junio de 1991, el MERCOSUR y Estados Unidos firmaron el Acuerdo de Rose Garden (conocido tambi\u00e9n como el Acuerdo \"Cuatro M\u00e1s Uno\"). El acuerdo no fue operativo hasta junio de 2001 cuando el MERCOSUR invit\u00f3 a los EEUU para examinar la viabilidad de las negociaciones de acceso a los mercados. La primera reuni\u00f3n EEUU - MERCOSUR se celebr\u00f3 el 24 de septiembre de 2001, y dio lugar a la creaci\u00f3n de cuatro grupos de trabajo en comercio industrial, el comercio electr\u00f3nico, la agricultura, y la inversi\u00f3n.\nUruguay tiene un TLC con M\u00e9xico e integra el Fondo Latinoamericano de Reservas aunque no pertenece al Sistema Andino de Integraci\u00f3n.\nLuego de posiciones ambivalentes del gobierno de Tabar\u00e9 V\u00e1zquez sobre el ofrecimiento estadounidense de firmar un TLC, ante la falta de completo respaldo en el Frente Amplio, las negociaciones culminario con la firma de un Acuerdo Marco de Comercio e Inversiones con EEUU.\nUruguay es miembro del Grupo de R\u00edo, una asociaci\u00f3n de Estados de Am\u00e9rica Latina que se ocupa de cuestiones de seguridad multilaterales. Asimismo, es un estado integrante del Tratado Interamericano de Asistencia Rec\u00edproca). La ubicaci\u00f3n de Uruguay entre Argentina y Brasil conlleva a estrechas relaciones con estos dos vecinos m\u00e1s grandes. Uno de los primeros proponentes de la Iniciativa para las Am\u00e9ricas, Uruguay ha participado activamente en el proceso de seguimiento peri\u00f3dico a las Cumbres de las Am\u00e9ricas, en especial el \u00c1rea de Libre Comercio de las Am\u00e9ricas (ALCA).\nA menudo considerado como un pa\u00eds neutral, al contar con un cuerpo diplom\u00e1tico profesional, Uruguay es llamado frecuentemente a presidir organismos internacionales. M\u00e1s recientemente, Uruguay fue seleccionado para presidir el ALCA y comit\u00e9s agr\u00edcolas de la OMC y un uruguayo preside la Asamblea General de la OMC. Uruguay tambi\u00e9n es miembro de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Integraci\u00f3n (ALADI), una asociaci\u00f3n comercial con sede en Montevideo que incluye 10 pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur m\u00e1s M\u00e9xico y Cuba.\n\n\n=== Mercosur ===\n\nUruguay pertenece al Mercosur, una persona jur\u00eddica de derecho internacional integrada tambi\u00e9n por Argentina, Brasil, Paraguay, y Venezuela (desde el 31 de julio de 2012) como miembros plenos; Chile como primer miembro asociado; y Bolivia, Colombia, Ecuador y Per\u00fa, como Estados asociados recientemente. El Mercosur comenz\u00f3 a funcionar con su propia personalidad jur\u00eddica el 15 de diciembre de 1994, fecha de entrada en vigencia del Protocolo de Ouro Preto, siendo Uruguay parte del grupo inicial de pa\u00edses que conformaban este bloque.\nEl Mercosur posee facultades legislativas, a trav\u00e9s del dictado de Decisiones, Resoluciones y Directivas que son de aplicaci\u00f3n obligatoria para los estados miembros (art\u00edculos 9, 15 y 20 del Protocolo de Ouro Preto).\nEn Uruguay existen diferentes actitudes con respecto al Mercosur desde los diferentes partidos pol\u00edticos. Desde filas derechistas, el ex-presidente Luis Alberto Lacalle afirm\u00f3 que el Mercosur debe limitarse a relaciones comerciales. Antag\u00f3nicamente, el ex-presidente izquierdista de Uruguay, Jos\u00e9 Mujica, afirm\u00f3 en su d\u00eda de asunci\u00f3n como presidente que se debe continuar con el Mercosur a\u00fan m\u00e1s profundamente, seg\u00fan sus propias palabras,\"hasta que la muerte nos separe\".\nEl Mercosur tambi\u00e9n ha sido duramente criticado desde sus comienzos. Hay quienes afirman que, dado el tama\u00f1o comparativo de Uruguay con respecto a los otros socios del Mercosur y considerando las constantes trabas que sufren los productos de este pa\u00eds para exportarse a pa\u00edses vecinos, que al Uruguay no le conviene la actual conformaci\u00f3n del Mercosur. En m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, la relaci\u00f3n entre Uruguay y el Mercosur corri\u00f3 riesgo de romperse; como cuando, por ejemplo, exist\u00eda la posibilidad de firmar un Tratado de Libre Comercio entre Uruguay y Estados Unidos.\n\n\n== Econom\u00eda ==\n\n\n=== Indicadores econ\u00f3micos ===\n\nLa econom\u00eda de Uruguay est\u00e1 dominada por el sector agr\u00edcola orientado a las exportaciones, y por un sector industrial desarrollado. Despu\u00e9s de haber crecido un 5% por a\u00f1o durante el periodo de 1996 - 1998, la econom\u00eda se vio fuertemente afectada por las recesiones econ\u00f3micas del Brasil y la Argentina, y la moneda se devalu\u00f3 al mismo tiempo que lo hac\u00eda la moneda argentina. Uruguay es miembro del Mercosur, y Montevideo es la sede. Tras la crisis de 2002, el pa\u00eds inici\u00f3 una prolongada fase de crecimiento econ\u00f3mico a tasas elevadas, basado principalmente en las exportaciones de commodities a precios elevados.\nUruguay es un pa\u00eds agroexportador, por lo cual la agricultura: arroz, trigo, ma\u00edz, girasol, sorgo, cebada, soja, ca\u00f1a de az\u00facar (Bella Uni\u00f3n) y la ganader\u00eda (vacunos, ovinos) son los recursos fundamentales de la econom\u00eda. Las industrias principales son los frigor\u00edficos, la lechera y derivados, la textil, la de papel y cart\u00f3n, los fertilizantes, los alcoholes, el cemento y la refinaci\u00f3n de hidrocarburos.\nSi bien los recursos minerales y energ\u00e9ticos son escasos, existen grandes yacimientos de \u00e1gatas y amatistas en el norte del pa\u00eds (departamento de Artigas), yacimientos de granito y m\u00e1rmol, y extracci\u00f3n de oro en la localidad de Minas de Corrales. Tambi\u00e9n est\u00e1 en estudio la b\u00fasqueda de diamantes y otros minerales.\nDestaca tambi\u00e9n el sector de servicios (financieros, log\u00edstica, transporte, comunicaciones) as\u00ed como la pujante industria de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, en particular el desarrollo de software y servicios vinculados. Uruguay es tambi\u00e9n el mayor exportador per c\u00e1pita de software de Am\u00e9rica Latina y el cuarto en t\u00e9rminos absolutos, s\u00f3lo superado por M\u00e9xico, Brasil y Argentina. En los \u00faltimos a\u00f1os ha crecido en importancia la explotaci\u00f3n forestal de Eucalyptus grandis y Eucalyptus globulus, con vista a la producci\u00f3n de madera aserrada y madera para la producci\u00f3n de pasta de celulosa. Asimismo, est\u00e1 en construcci\u00f3n una planta perteneciente a Montes del Plata, resultado de la uni\u00f3n de las empresas Stora Enso y Arauco, as\u00ed como hay otras en estado de proyecto. Se encuentra en funcionamiento una planta de pasta de celulosa perteneciente a la empresa finlandesa UPM-Kymmene (anteriormente Botnia), ubicada sobre el r\u00edo Uruguay, en el departamento de R\u00edo Negro, cerca de la capital del mismo, Fray Bentos.\nOtro de los principales ingresos econ\u00f3micos al pa\u00eds es el turismo: la naci\u00f3n cuenta con una l\u00ednea costera sobre el R\u00edo de la Plata y el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico salpicada de balnearios, entre los que se destacan Punta del Este y Piri\u00e1polis, de fama internacional. El turismo agropecuario, hist\u00f3rico y termal tiene importancia.\nLuego de a\u00f1os de crecimiento, en el per\u00edodo 1999-2002 la econom\u00eda sufri\u00f3 una recesi\u00f3n importante, que derivaba fundamentalmente de los efectos indirectos de los problemas econ\u00f3micos de sus grandes vecinos, como Argentina y Brasil. La crisis bancaria fue provocada por el retiro masivo de los activos de ciudadanos argentinos de la banca uruguaya. Luego con la intervenci\u00f3n del FMI, el Uruguay pudo hacer frente a sus problemas, entre ellos, la reestructuraci\u00f3n de la deuda. El crecimiento promedio en el quinquenio 2004-2008 fue del 8 % anual. La deuda externa al 31 de diciembre de 2014, seg\u00fan datos de la CIA The World Factbook lleg\u00f3 al 24.190 millones de d\u00f3lares.\nSeg\u00fan estimaciones del FMI, en 2009 luego de la crisis financiera internacional, la econom\u00eda creci\u00f3 al 0,6 %. Seg\u00fan el Banco Central, con los datos procesados en 2010, la econom\u00eda creci\u00f3 en 2009 en un 2,9 % y en el a\u00f1o 2010 en un 8,5 %. Desde 2013 se asiste a un estancamiento de la actividad econ\u00f3mica, con un crecimiento anual en declive: 5,1% (2013), 3,5% (2014) y 1,5% en 2015.\nEl PBI nominal lleg\u00f3 en 2015 a los 53.790 millones de d\u00f3lares, en tanto que el PBI (nominal) per c\u00e1pita, corregido por paridad de poder de compra, lleg\u00f3 en 2015 a los 21.500 d\u00f3lares, convirti\u00e9ndose en la cuarta econom\u00eda de Latinoam\u00e9rica, tras Argentina, Chile y M\u00e9xico. De hecho, si se considera el PBI per c\u00e1pita a precios corrientes, Uruguay liderar\u00eda en la regi\u00f3n con 16.350 d\u00f3lares por habitante, seguido por Chile y Argentina.La inflaci\u00f3n o IPC fue del 8,7 % en 2015.\nSeg\u00fan el INE, la tasa de desempleo lleg\u00f3 al 7,1 % en noviembre de 2015. Seg\u00fan la metodolog\u00eda aplicada por este instituto en 2008, la pobreza lleg\u00f3 al 20,5 % de la poblaci\u00f3n, en tanto que la indigencia fue del 1,5 %. Al comparar la incidencia de la pobreza entre una raza y otra, se observan diferencias contundentes. Las personas de raza blanca son las que presentan menores guarismos. La menor diferencia es con respecto a las personas de raza amarilla. Las brechas m\u00e1s grandes se observan en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n afro descendientes, que pr\u00e1cticamente duplica la incidencia de la pobreza registrada para las personas blancas en todas las regiones del pa\u00eds. Para el a\u00f1o 2008, mientras la pobreza en las personas blancas era de 19,4 %, las personas afro descendientes registraban un 43,1 % para el total del pa\u00eds.\nPIB - Producto Interior Bruto (2005): 16.800 millones de US$.\nPIB - Per c\u00e1pita (2005): 5.100 US$.\nPIB - Per c\u00e1pita (2014): 16.734 US$.\nPIB - Tasa de crecimiento (2005): 6,6%.\nInflaci\u00f3n (2005): 4,9%.\nDeuda externa aprox. (2004): 13.600 millones de US$.\nImportaciones (2004): 3.500 millones de US$.\nExportaciones (2004): 3.421 millones de US$.\nEstructura del PIB en 2002:\n\nDistribuci\u00f3n por sectores econ\u00f3micos del PIB total:\nAgricultura, silvicultura y Pesca: 6,6%.\nIndustria: 17,6%.\nIndustrias de manufacturaci\u00f3n y miner\u00eda: 17,6%.\n\nServicios y construcci\u00f3n: 75,8%.\n\nTasa de paro (Feb. 2006): 12,4%\nTasa de paro (Ene. 2014): 6,6 %\nTasa de empleo (Feb. 2006): 13,8%\nTasa de pobreza (2005): 29,8%\nTasa de pobreza (2014): 9,7\nTasa de indigencia (2005): 3,5%\nTasa de indigencia (2014): 0,2%\nPrincipales pa\u00edses clientes: Brasil, Argentina y Estados Unidos.\nPrincipales pa\u00edses proveedores: Argentina, Brasil, Estados Unidos, China.\n\n\n=== Exportaciones e importaciones ===\n\nSeg\u00fan el CIA The World Factbook, las exportaciones uruguayas en 2009 totalizaron los 6320 millones de d\u00f3lares y las importaciones unos 6576 millones de d\u00f3lares. En el a\u00f1o 2010 las exportaciones uruguayas seg\u00fan Direcci\u00f3n General de Aduanas y el Instituto Uruguay XXI, fueron de 6761 millones de d\u00f3lares y las importaciones unos 6320 millones de d\u00f3lares, y por \u00faltimo en el a\u00f1o 2011 seg\u00fan las mismas instituciones, las exportaciones uruguayas fueron de 8022 millones de d\u00f3lares y las importaciones de 8571 millones de d\u00f3lares\n\n\n== Infraestructura ==\n\n\n=== Transporte ===\nEn lo que respecta al transporte de cargas se hace por medio de camiones y del ferrocarril. En lo referente a pasajeros existen l\u00edneas de \u00f3mnibus de corta distancia (menos de 50 km) y de larga distancia (de m\u00e1s de 50 km) las cuales cubren las principales rutas, concentr\u00e1ndose en las ciudades m\u00e1s importantes, as\u00ed como tres l\u00edneas de trenes de pasajeros que se concentran en la capital.\nCarreteras\n\nLa red vial nacional cuenta con 8696 km de carreteras de dos o m\u00e1s carriles seg\u00fan el Ministerio de Transporte y Obras P\u00fablicas, que se distribuyen en los 176 215 km\u00b2 de territorio, lo que significa uno de los m\u00e1s altos \u00edndices de accesos a diferentes partes de una regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. La caracter\u00edstica principal es que la mayor\u00eda de las carreteras confluyen en la capital, Montevideo. Actualmente, finaliz\u00f3 el proyecto de construcci\u00f3n de un anillo perimetral (Ruta 102) que evita atravesar la ciudad, uniendo entre s\u00ed las rutas del oeste con las del este. Adem\u00e1s existen varias rutas importantes que recorren el pa\u00eds, facilitando as\u00ed el tr\u00e1nsito entre los departamentos del interior sin pasar por la capital, por ejemplo la ruta 26 que une Melo con Paysand\u00fa v\u00eda Tacuaremb\u00f3.\nTipos de firme en las carreteras:\n303 km de hormig\u00f3n\n3164 km de capa asf\u00e1ltica\n4220 km de tratamiento bituminoso\n1009 km de tosca\nLas principales carreteras, rutas y autov\u00edas del Uruguay son: Ruta 1, Ruta 3, Ruta 5, Ruta 8, Ruta 9, Ruta 26, Ruta 101, Ruta Interbalnearia, Avenida Italia y Avenida Giannattasio, tienen un buen mantenimiento y se\u00f1alizaci\u00f3n aunque hay tramos en mal estado. Las rutas secundarias tienen condici\u00f3n variable, de muy buena a mala calidad.\nFerrocarriles\n\nLos ferrocarriles uruguayos cuentan con aproximadamente 2900 km de l\u00edneas, todas de trocha de 1435 mm, tracci\u00f3n di\u00e9sel y s\u00f3lo 11 km de doble v\u00eda. La mitad de la red est\u00e1 clausurada, circulando trenes de carga en los ramales Montevideo - Rivera - Livramento, Piedra Sola - Tres \u00c1rboles, Sayago - Minas, Verd\u00fan - Planta ANCAP, Carnelli - La Teja, Chamberlain - Paysand\u00fa - Salto - Concordia y Algorta - Fray Bentos. Se trabaja en la reapertura de 25 de Agosto - San Jos\u00e9 - Ombucitos, habi\u00e9ndose reabierto el tramo hasta San Jos\u00e9 para los servicios de pasajeros en diciembre de 2006.\nLos servicios de pasajeros se prestan en tres l\u00edneas suburbanas partiendo de Montevideo hacia el Norte (25 de Agosto, 63 km), Oeste (San Jos\u00e9, 96 km compartiendo los 63 de la l\u00ednea a 25 de Agosto) y Noreste (Ing. V\u00edctor Sudriers, 44 km, compartiendo los primeros 8 km con las otras dos). Desde el 1\u00ba de marzo de 2003 los trenes de pasajeros parten y llegan de una nueva y peque\u00f1a estaci\u00f3n terminal situada 500 metros hacia el norte de la Estaci\u00f3n Central de Montevideo, la cual permanece cerrada desde entonces. Esto signific\u00f3 una p\u00e9rdida de m\u00e1s de 100.000 pasajeros para los servicios de trenes.\nLa Administraci\u00f3n de Ferrocarriles del Estado es la actual administradora de la red y la que opera los trenes. Est\u00e1 permitida la circulaci\u00f3n de material de otras empresas e instituciones y varias poseen sus propios vagones y locomotoras (ANCAP, AUAR, CEFU, CUCP).\n\nAeropuertos\nEn Uruguay hay aproximadamente 64 aeropuertos o aer\u00f3dromos secundarios, de los cuales nueve tienen pista de aterrizaje pavimentada, siendo los otros 55, aer\u00f3dromos secundarios o pistas de emergencia con la pista sin pavimentar con pavimento leve. Los dos m\u00e1s importantes son el Aeropuerto Internacional de Carrasco ubicado en el Departamento de Canelones, dentro de la zona metropolitana de Montevideo, y el Aeropuerto Internacional de Laguna del Sauce, en el Departamento de Maldonado.\n\nEn 2009 finalizaron las obras de una nueva terminal del Aeropuerto Internacional de Carrasco. La nueva terminal se inaugur\u00f3 el 15 de noviembre de 2009 y comenz\u00f3 a operar el 29 de diciembre de 2009. Las viejas instalaciones quedaron para el servicio de carga a\u00e9rea. Se proyecta la transformaci\u00f3n de esta terminal en un centro de conexi\u00f3n meridional sudamericano para cargas.\n\nNavegaci\u00f3n\nSobre las costas marinas del r\u00edo de la Plata y del r\u00edo Uruguay se ubican como principales puertos los de Montevideo, Colonia del Sacramento, Fray Bentos, Nueva Palmira, La Paloma, Piri\u00e1polis, y Punta del Este.\n\n\n=== Comunicaciones ===\n\nEn Uruguay la libertad de prensa est\u00e1 amparada por la Constituci\u00f3n. Seg\u00fan un estudio realizado por Reporteros Sin Fronteras en 2009, el pa\u00eds ocupa la posici\u00f3n n\u00famero 29 en el \u00edndice de libertad de prensa mundial y el primer lugar entre los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina.\nCada mil habitantes circulan 293 peri\u00f3dicos, hay 603 radio-receptores, 530 televisores y 278 l\u00edneas telef\u00f3nicas. Teniendo en cuenta una familia de 4 personas de clase media, todas gozar\u00edan de estos bienes.\nSeg\u00fan estimaciones de 2005, existen 93 emisoras de radio AM, 191 emisoras de FM, 7 de onda corta y 62 emisoras de televisi\u00f3n.\nSe firm\u00f3 un acuerdo de aceptaci\u00f3n (2007), para adoptar la norma de televisi\u00f3n digital europea a diferencia de Brasil que adopt\u00f3 la norma japonesa. En diciembre de 2010 se establece como definitiva la norma japonesa-brasilera por una decisi\u00f3n geopol\u00edtica, enmarcada en el inter\u00e9s de profundizar las relaciones con los pa\u00edses de la regi\u00f3n que optaron por esta norma.\nEn el pa\u00eds hay 4 canales importantes de emisi\u00f3n por aire:\nCanal 4 - Monte Carlo TV\nCanal 5 - Televisi\u00f3n Nacional Uruguay (canal estatal)\nCanal 10 - Saeta TV Canal 10\nCanal 12 - Teledoce\nA las mismos se agregan los canales del interior del pa\u00eds y sus repetidoras, as\u00ed como la televisi\u00f3n por cable y satelital.\nTelefon\u00eda\n\nEl sistema telef\u00f3nico uruguayo es 100% digital desde 1997, gracias a los esfuerzos por mejorar de la empresa monop\u00f3lica estatal de telecomunicaciones ANTEL. Uruguay fue el primer pa\u00eds en toda Am\u00e9rica en poseer este estatus.\nEn Uruguay hay m\u00e1s de un mill\u00f3n de tel\u00e9fonos fijos, 31,7 l\u00edneas fijas cada 100 habitantes, lo que constituye la segunda red de m\u00e1s alta densidad en telefon\u00eda fija de Latinoam\u00e9rica despu\u00e9s de la de Costa Rica, esta situaci\u00f3n se explica principalmente debido al mayor uso del ADSL en los hogares uruguayos. La mitad del sistema telef\u00f3nico se encuentra en Montevideo. En el 2007 se elimin\u00f3 el sobrecosto para llamadas entre dos localidades, por lo que una llamada de larga distancia nacional pas\u00f3 a costar igual que una urbana. El valor del c\u00f3mputo depende s\u00f3lo de la hora y del d\u00eda de la llamada.\nEn junio del 2014 la cantidad de tel\u00e9fonos celulares alcanz\u00f3 a 5 358 325 unidades (m\u00e1s de un aparato por habitante), o 159,2 servicios m\u00f3viles cada 100 habitantes, quedando 2\u00b0 a nivel latinoamericano despu\u00e9s de Panam\u00e1. Son tres las empresas prestadoras del servicio, una de ellas es p\u00fablica ANTEL, antes llamada Ancel, con 2 674 061 de celulares, y las restantes son las privadas Movistar con 1 854 385, y Claro con 829 879 celulares.\nUruguay es el primer pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina con una operaci\u00f3n comercial en tecnolog\u00eda LTE, Telefon\u00eda m\u00f3vil 4G Long Term Evolution, tecnolog\u00eda de cuarta generaci\u00f3n, que permite gran capacidad de transmisi\u00f3n de banda ancha de forma inal\u00e1mbrica. El servicio comenz\u00f3 a prestarse en la primera quincena de diciembre de 2011, en principio en Punta del Este y Maldonado, y despu\u00e9s se extendi\u00f3 a zonas de Montevideo.\nInternet\nEl 69,5 % de las conexiones a Internet son m\u00f3viles y el 30,5 % fijas, sumando un total a junio de 2014 de 2 609 842 servicios. En esa fecha Uruguay ten\u00eda 795 804 servicios de banda ancha fija, y de banda ancha m\u00f3vil unos 1 814 038 servicios. ANTEL es el proveedor del 98% de los servicios de banda ancha fija.\nCon una tasa de 47,7 usuarios de Internet cada 100 habitantes, Uruguay lidera en Am\u00e9rica Latina en ser el pa\u00eds con mayor proporci\u00f3n de internautas. En una evaluaci\u00f3n sobre 21 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, Uruguay es el de mayor penetraci\u00f3n conjunta de telefon\u00eda fija, m\u00f3vil, y banda ancha, con un \u00edndice de adopci\u00f3n de TIC (Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n) de 5,42.\nSeg\u00fan el El Informe Global de la Informaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica 2012-2013 que abarca tambi\u00e9n las Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, Uruguay esta tercero en Latinoam\u00e9rica en las TIC, ocupando a nivel mundial Chile el puesto 34, Panam\u00e1 el puesto 46 y Uruguay el 52.\nEn 2007 el pa\u00eds alcanz\u00f3 la cifra de un mill\u00f3n de usuarios de Internet.\n\n\n=== Tecnolog\u00eda ===\nUruguay es un importante exportador de software, y se ubica en el primer lugar en ingresos por concepto de software y servicios inform\u00e1ticos per c\u00e1pita de Latinoam\u00e9rica. En 2007 export\u00f3 188 millones de d\u00f3lares (el 0,58% del P.B.I 2008), en el a\u00f1o 2011 Uruguay exporto software por 250 millones de d\u00f3lares. y tambi\u00e9n cuenta con desocupaci\u00f3n 0 en el sector de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n.\nEn 2007 el gobierno uruguayo puso en marcha lo que se conoce como Plan Ceibal, iniciativa tomada del proyecto OLPC. Este plan permite que cada maestro y cada alumno de las escuelas p\u00fablicas tengan una computadora port\u00e1til con conexi\u00f3n a Internet, en forma totalmente gratuita. En 2009 se hab\u00eda entregado 366 000 computadoras (a 350 000 ni\u00f1os y 16 000 maestros). En agosto de 2010 se inici\u00f3 una nueva etapa, con el comienzo de la distribuci\u00f3n de computadoras port\u00e1tiles, con m\u00e1s y mejores prestaciones, a los alumnos de secundaria p\u00fablica. Para diciembre del 2011 se hab\u00edan entregado 454 000 computadoras port\u00e1tiles, aproximadamente 320 000 a ni\u00f1os de primaria, 120 000 a adolescentes de secundaria, y el resto a maestros y profesores.\n\n\n== Turismo ==\n\nUruguay tiene destinos tur\u00edsticos entre los que se destacan Punta del Este, Montevideo, Colonia del Sacramento, Salto, Lavalleja y Rocha entre otros. Punta del Este es el m\u00e1s visitado con respecto a los dem\u00e1s balnearios, aunque tambi\u00e9n los tur\u00edstas buscan otros destinos costeros como Atl\u00e1ntida o Piriapolis, entre otros. El gobierno uruguayo con el fin de incentivar el turismo en Uruguay implement\u00f3 el llamado \u00abPrograma de Devoluci\u00f3n de IVA a Turistas no residentes\u00bb que viene funcionando desde el a\u00f1o 2009. Este beneficio se realizar\u00e1 en la compra de productos nacionales de cuero, punto, alimentos, bebidas o artesan\u00edas de origen nacional y que el turista se lleve consigo al exterior, devolvi\u00e9ndole un 85% del IVA. Tambi\u00e9n las chacras se destacan como centro tur\u00edstico. A su vez el carnaval uruguayo se impone para la atracci\u00f3n de visitantes en la \u00e9poca veraniega, sobre todo en Montevideo. Durante la temporada 2009-2010 arribaron 179 cruceros, contabiliz\u00e1ndose 292 048 personas desembarcadas que realizaron un gasto per c\u00e1pita de USD 61,05, con un total de USD 17 830 909. Durante la temporada 2010-2011 le siguieron 171 cruceros, contabiliz\u00e1ndose 278 627 personas desembarcadas. En la temporada 2011-2012 arribaron al pa\u00eds 225 cruceros, un aumento del 31,6% respecto al a\u00f1o anterior, desembarcaron 353 727 visitantes que dejaron USD 20 884 091 d\u00f3lares en divisas.\nNota (1): El color sombreado verde denota el pa\u00eds con el mejor indicador de Latinoam\u00e9rica.\n\n\n== Ganader\u00eda ==\nDesde sus inicios como pa\u00eds la ganader\u00eda fue muy importante para Uruguay. La producci\u00f3n de carne y lana se mantuvo siempre entre los principales rubros de actividad y de exportaci\u00f3n del pa\u00eds. Existen m\u00faltiples establecimientos de cr\u00eda tanto de ganado vacuno (Hereford, Aberdeen Angus, y otras razas), como ovino (Corriedale, Merino Australiano). Los antiguos saladeros dieron paso en el siglo XX a las c\u00e1maras frigor\u00edficas, desde donde las carnes vacunas uruguayas salen a muy variados destinos en el mundo.\nEs importante tambi\u00e9n la ganader\u00eda en cuanto al ganado lechero. El sector ha pasado de abastecer \u00fanicamente al consumo local desde los tradicionales tambos, a la situaci\u00f3n en el siglo XXI en que los productos l\u00e1cteos industrializados son un importante rubro de exportaci\u00f3n. Uruguay actualmente vende productos l\u00e1cteos a pa\u00edses europeos.\nLa producci\u00f3n de ganado ovino se concentra en el norte del pa\u00eds, en los departamentos de Artigas y Salto aunque se reparte en el resto del pa\u00eds en menor medida, mientras que el ganado bovino se encuentra en todo el territorio, con m\u00e1s predominio en el sur del pa\u00eds.\n\n\n== Miner\u00eda ==\n\nLa producci\u00f3n mineral no es uno de los rubros destacados del pa\u00eds, sin embargo pueden encontrarse: \u00e1gatas y amatistas en el departamento de Artigas, canteras de oro en Rivera, Treinta y Tres y Lavalleja, berilo en Colonia, plomo, cinc, baritina y dolom\u00edas en Lavalleja, (se pueden encontrar estos dos \u00faltimos tambi\u00e9n en Maldonado), hierro en Rivera, Durazno, Florida y Treinta y Tres, manganeso en San Jos\u00e9 y Rivera, cuarzos y feldespatos en Florida (este \u00faltimo tambi\u00e9n se encuentra en Canelones), montmorillonita en Cerro Largo, caol\u00edn en Durazno, talco en Colonia y Lavalleja, ilmenita y turba en Rocha, limos en Montevideo, San Jos\u00e9 y Maldonado, calizas en Lavalleja, Paysand\u00fa y Treinta y Tres, arcilla en Montevideo, Durazno, Maldonado, San Jos\u00e9 y Canelones y arcilla yesifera en R\u00edo Negro. Asimismo en distintos puntos del pa\u00eds se extrae granito, granito negro, arena, yeso, cantos rodados, marga, pirita, balasto, piedra laja, triturada y bruta, diorita y granodiorita. Se encuentra en curso la ejecuci\u00f3n de un proyecto de explotaci\u00f3n de gran porte, de miner\u00eda de cielo abierto, el primero en el pa\u00eds, denominado proyecto Aratir\u00ed para la extracci\u00f3n de hierro y la exportaci\u00f3n de concentrado con 68% hierro en la zona de la Cuchilla Grande, en los departamentos de Treinta y Tres, Durazno y Florida, cerca de Valentines. Se prev\u00e9 la extracci\u00f3n de 18 millones de toneladas anuales de hierro por un per\u00edodo de 30 a\u00f1os y una inversi\u00f3n de 3000 millones de d\u00f3lares.\n\n\n== Agricultura ==\n\nLa agricultura todav\u00eda contribuye aproximadamente con el 10% al PIB del pa\u00eds y es la principal fuente de divisas, poniendo al Uruguay en consonancia con otros exportadores agr\u00edcolas como Brasil, Canad\u00e1 y Nueva Zelandia. Uruguay es miembro del Grupo de Cairns de los exportadores de productos agr\u00edcolas.\nEn Uruguay la agricultura de secano es de relativamente bajos insumos de mano de obra, tecnolog\u00eda y capital en comparaci\u00f3n con su agricultura de riego (arroz) y a otros pa\u00edses, lo que resulta comparativamente m\u00e1s baja en los rendimientos por hect\u00e1rea, salvo el arroz, pero tambi\u00e9n abre la puerta a Uruguay para comercializar sus productos como \"naturales\" o \"ecol\u00f3gicos\". Campa\u00f1as como \"Carne uruguaya natural alimentada con pasto\" y \"Uruguay Natural\" tienen la finalidad de establecer a Uruguay como marca en el sector de la carne, el vino y otros productos alimentarios. Se puede acceder libremente a la aptitud de sus suelos y sus caracter\u00edsticas consultando a trav\u00e9s del parcelario rural nacional de Uruguay en los servidores de mapas siguientes: [4] [5]\nAlgunos cultivos agr\u00edcolas de exportaci\u00f3n en Uruguay son: Trigo, Cebada, Avena, Soja, Arroz, Ma\u00edz, Sorgo, Girasol, Ar\u00e1ndanos.\nUno de los cultivos tradicionales en este pa\u00eds es la vid. Este cultivo fue introducido por los colonizadores espa\u00f1oles a mediados del siglo XVII. Aunque tradicionalmente hab\u00eda vi\u00f1as plantadas en todo el territorio nacional, en la actualidad se distinguen algunas zonas de concentraci\u00f3n de vi\u00f1edos y bodegas como el \u00e1rea metropolitana de Montevideo, los alrededores de la ciudad de Colonia y de la ciudad de Bella Uni\u00f3n.\nRecientemente, ha surgido una industria en torno a las estancias de turismo que capitaliza las tradiciones o folclore asociados con la cultura gauchesca y los recursos restantes de las hist\u00f3ricas estancias de la era dorada del Uruguay. Uno de los ejemplos de esta industria es el turismo relacionado con el mundo del vino y la restauraci\u00f3n. Dada la importancia hist\u00f3rica de este cultivo y el esp\u00edritu asociacionista del pa\u00eds algunas bodegas han formado la asociaci\u00f3n \"Los caminos del vino\", cuyo objetivo es fomentar el turismo del vino.\n\n\n== Energ\u00eda ==\n\nUruguay no cuenta con recursos propios de combustible f\u00f3sil para la generaci\u00f3n de energ\u00eda. El potencial de energ\u00eda hidr\u00e1ulica es relativamente peque\u00f1o. Por esta raz\u00f3n, el 60% de las necesidades de energ\u00eda se importan. Especialmente esto causa la dependencia de las importaciones de petr\u00f3leo. El gobierno alienta el uso de gas natural, que se importa desde Argentina.\nEl consumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica en 1999 disminuy\u00f3, debido principalmente a la recesi\u00f3n. Sin embargo, se espera un nuevo aumento del consumo en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. El mismo depende principalmente de las centrales hidroel\u00e9ctricas. Una mayor expansi\u00f3n de la potencia de producci\u00f3n de electricidad a partir de las centrales hidroel\u00e9ctricas es muy improbable, ya que la mayor\u00eda de los r\u00edos en los que se puede construir presas significativas, ya est\u00e1n represados. A ello se agrega la problem\u00e1tica de las frecuentes sequ\u00edas que las afectan.\nEn 2009 se cre\u00f3 un parque e\u00f3lico ubicado en la Sierra de los Caracoles, departamento de Maldonado, con una potencia de 10 MW. En 2010, se duplicaron la cantidad de aerogeneradores en este parque, con lo cual la producci\u00f3n alcanz\u00f3 los 20 MW. Tambi\u00e9n comenz\u00f3 a funcionar otro parque de 20 MW lo que da un total de 40 MW, a enero del 2012 ya se han licitados otros 300 MW.\nSe proyecta que para el 2015 la generaci\u00f3n de electricidad a partir de aerogeneradores alcanzar\u00e1 los 1200 MW. Dicha capacidad abarcar\u00e1 entre un 25 y 30 % del total de energ\u00eda que usa el pa\u00eds.\nAdem\u00e1s, se proyectan nuevas capacidades para la generaci\u00f3n de energ\u00eda con gas natural, biomasa, etc. En algunos de estos aspectos ya existen avances o planes pilotos. Adem\u00e1s est\u00e1 en discusi\u00f3n la posibilidad de optar por la generaci\u00f3n a partir de un reactor at\u00f3mico.\nLa red actual de Uruguay est\u00e1 integrada con la de Argentina por el oeste participando en las exportaciones y las importaciones de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Actualmente est\u00e1 en ejecuci\u00f3n el proyecto de conexi\u00f3n con Brasil por el este, logrando de esta forma diversificar los suministros de energ\u00eda.\nTiene tres represas hidroel\u00e9ctricas en el R\u00edo Negro (Rinc\u00f3n del Bonete, Baygorria y Palmar) y una en el R\u00edo Uruguay (Salto Grande) compartida con Argentina. Existen una variedad de centrales a gas y a fuel-oil, que se utilizan como respaldo ante la falta de agua. Actualmente se est\u00e1 en proceso de instalaci\u00f3n de centrales e\u00f3licas, y la interconexi\u00f3n con la red brasilera de energ\u00eda.\nEstudios realizados sobre su plataforma continental han casi confirmado la existencia de dep\u00f3sitos de gas natural y posiblemente tambi\u00e9n de petr\u00f3leo lo que ha generado gran expectativa.\n\n\n== Salud ==\n\nUruguay cuenta con un sistema de salud mixto (p\u00fablico y privado). El Ministerio de Salud P\u00fablica (M.S.P.) es el responsable de normalizar, evaluar y fiscalizar la atenci\u00f3n a la salud en todo el pa\u00eds, tanto para la asistencia p\u00fablica como privada. Seg\u00fan datos del Sindicato M\u00e9dico del Uruguay hab\u00eda en actividad al 30 de junio del 2010 unos 14.726 m\u00e9dicos con una alta tasa de densidad promedio (4,46 m\u00e9dicos por cada mil habitantes).\nSeg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica de Uruguay, en 2006 el 97,2% de la poblaci\u00f3n que reside en localidades de 5.000 o m\u00e1s habitantes dispone de alg\u00fan tipo de asistencia m\u00e9dica, mientras que el 2,8% ha registrado la ausencia total de derechos para la asistencia de su salud. Este mismo estudio revel\u00f3 que pr\u00e1cticamente el 46% de la poblaci\u00f3n se encuentra afiliada a una instituci\u00f3n de asistencia m\u00e9dica privada, mientras que el 42% atiende su salud a trav\u00e9s del Ministerio de Salud P\u00fablica o el Hospital de Cl\u00ednicas (dependiente de la Universidad de la Rep\u00fablica). Dentro de los primeros, m\u00e1s de la mitad (24,4%) cuenta adem\u00e1s con servicio de emergencia m\u00f3vil, en tanto apenas el 4,8% de los usuarios de salud p\u00fablica, cuenta con este servicio.\nLos recursos humanos constituyen uno de los principales puntos favorables en la salud en Uruguay, ya que seg\u00fan un informe realizado en 2006 por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el pa\u00eds es el segundo en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s m\u00e9dicos por habitante (3,65 por cada mil habitantes) despu\u00e9s de Cuba (5,91).\nEstad\u00edsticas\nEsperanza de vida al nacer (est. 2006):Poblaci\u00f3n total: 76,33 a\u00f1os\nHombres: 73,12 a\u00f1os\nMujeres: 79,65 a\u00f1os\n\nMortalidad materna: 11 cada 100.000 nacimientos\nMortalidad infantil: 12,7 por mil (2005)\nMortalidad menores de 5 a\u00f1os: 18,1 por 1.000\nAlfabetismo: 97,7% de (2006)\nConsumo de calor\u00edas diarias: 2.862 per c\u00e1pita\nAgua potable: 98 %\nAgua potable y saneamiento\n\nUruguay es el \u00fanico pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina que ha logrado una cobertura casi universal de acceso a agua potable segura y a un saneamiento adecuado,  con altos niveles de calidad de servicios. Dados estos logros, la prioridad del gobierno es mejorar la eficiencia de los servicios y ampliar el acceso al servicio de alcantarillado (en lo pertinente) en zonas donde se utiliza saneamiento en sitio.\nCobertura de agua y saneamiento en Uruguay (2006)\n\n\n== Cultura ==\n\n\n=== Idioma ===\n\nEl idioma hablado en Uruguay es el espa\u00f1ol, adem\u00e1s se habla en algunas regiones fronterizas el portugu\u00e9s, y el portu\u00f1ol riverense, un dialecto del portugu\u00e9s, ninguno de los dos tiene reconocimiento en la constituci\u00f3n. El espa\u00f1ol tiene variantes e influencias como todos los idiomas; surgiendo t\u00e9rminos o expresiones que identifican a los uruguayos de cada punto del pa\u00eds. El castellano hablado en Uruguay es una variante del espa\u00f1ol rioplatense, dialecto del idioma castellano hablado en la zona de la cuenca del R\u00edo de la Plata, en Argentina y Uruguay y otras regiones aleda\u00f1as. Centrado en las ciudades de Buenos Aires, Montevideo y Rosario, los tres focos poblacionales m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n, extiende su influencia cultural a regiones geogr\u00e1ficamente distantes, sobre todo a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, en los que es el lecto est\u00e1ndar en ambos pa\u00edses.\nEn el pasado, sol\u00eda haber un buen grupo de personas que hablaban el italiano o el franc\u00e9s como primera lengua, pero se ha ido perdiendo con el tiempo y la cesaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n europea en Am\u00e9rica en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Tambi\u00e9n existe una minor\u00eda considerable que habla catal\u00e1n (y valenciano), ruso, yiddish, corso, alem\u00e1n, guaran\u00ed, lituano, portugu\u00e9s y plautdietsch. \nDialecto \"rioplatense\"\nEl castellano rioplatense o espa\u00f1ol rioplatense es un dialecto del idioma castellano o espa\u00f1ol hablado en la zona de la cuenca del R\u00edo de la Plata, en Argentina y Uruguay, y otras regiones aleda\u00f1as. Centrado en las ciudades de Buenos Aires, Montevideo y Rosario, los tres focos poblacionales m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n, extiende su influencia cultural a regiones geogr\u00e1ficamente distantes, sobre todo a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, en los que es el lecto est\u00e1ndar en ambos pa\u00edses. En general, excepto en las regiones que muestran lazos estrechos de comunicaci\u00f3n con otros pa\u00edses \u2014como las fronteras con Chile, Paraguay o Brasil, en que las influencias de otros dialectos del espa\u00f1ol o el portugu\u00e9s son notables\u2014 o de las zonas con una poblaci\u00f3n relativamente estable desde antes de las oleadas migratorias de los siglos XIX y XX \u2014de larga tradici\u00f3n mestiza\u2014, es la forma m\u00e1s extendida del espa\u00f1ol en la regi\u00f3n.\nEn la regi\u00f3n fronteriza con Brasil del departamento de Rocha y partes del departamento de Maldonado, se habla una variante del espa\u00f1ol rioplatense que prescinde del voseo en favor del tuteo, particularidad que se debe supuestamente al origen castellano de su poblaci\u00f3n originaria aunque siendo la variedad de portugu\u00e9s del sur de Brasil, una variedad arcaica que utiliza el tuteo (y prescinde del voseo que es la regla en el portugu\u00e9s moderno) se puede asumir tambi\u00e9n la influencia fronteriza.\nDialectos portugueses\nExiste en la regi\u00f3n norte de Uruguay una serie de variantes del portugu\u00e9s que reciben el nombre cient\u00edfico de \"Dialectos Portugueses del Uruguay\". Su m\u00e1s conocida variante es llamada Portu\u00f1ol riverense (ninguna relaci\u00f3n con el portu\u00f1ol, la simple mezcla de portugu\u00e9s y espa\u00f1ol). Es hablado en la frontera entre Uruguay y Brasil, y m\u00e1s espec\u00edficamente en la zona de las ciudades hermanas de Rivera y Santana do Livramento, como tambi\u00e9n entre las ciudades de Artigas y Quarai, y en el Chuy. Utilizan tal lengua solamente los ciudadanos uruguayos.\nOtros idiomas\nAdem\u00e1s del espa\u00f1ol en la educaci\u00f3n p\u00fablica se ense\u00f1a el ingl\u00e9s a partir del \u00faltimo a\u00f1o escolar (6\u00ba de escuela) con el fin de dar nociones b\u00e1sicas y una base para los estudios de ingl\u00e9s que prosiguen durante la educaci\u00f3n secundaria (aunque los estudiantes con buen nivel de ingl\u00e9s pueden dar una prueba para exonerar estudios de idioma).\nEl franc\u00e9s era ense\u00f1ado de 1\u00ba a 3\u00ba de liceo; el italiano era ense\u00f1ado en 5\u00ba y 6\u00ba de liceo en las orientaciones Human\u00edstico y Derecho respectivamente.\n\n\n=== M\u00fasica ===\n\nLa m\u00fasica rioplatense por excelencia es el tango (cuyo mayor exponente es Carlos Gardel), y tambi\u00e9n la milonga. El Uruguay posee adem\u00e1s m\u00fasicas como el candombe y la murga uruguaya, que tienen su apogeo en las llamadas de carnaval (en el caso del candombe) y en el mismo Carnaval, en el caso de la murga.\nEntre los m\u00fasicos y cantantes destacados se encuentran An\u00edbal Sampayo, Alfredo Zitarrosa, Eduardo Mateo, Julio Sosa, Jos\u00e9 Carbajal, Daniel Viglietti, Amalia de la Vega, Osiris Rodr\u00edguez Castillos, Jaime Roos, Eduardo Darnauchans, Fernando Cabrera, los hermanos Hugo Fattoruso y Osvaldo Fattoruso (ex integrantes de Los Shakers y Opa), el m\u00fasico m\u00e1s importante de su generaci\u00f3n, Jorge Drexler, Rub\u00e9n Rada, Pablo Estram\u00edn, Gast\u00f3n Ciarlo \"Dino\", Jorge Lazaroff, Tabar\u00e9 Arap\u00ed, Leo Masl\u00edah, Mariana Ingold, Pablo Sciuto, Quint\u00edn Cabrera y grupos como Los Est\u00f3magos, El Kinto, Totem, La Chancha, Los Iracundos, Los Olimare\u00f1os, Los que Iban Cantando, La Tabar\u00e9 Riverock Banda, Traidores, Buitres Despu\u00e9s de la Una, El Cuarteto de Nos, No Te Va Gustar, La Vela Puerca, Once Tiros, Trotsky Vengar\u00e1n, La Trampa, Rey Toro, Cursi, Supers\u00f3nicos, Astroboy, Karibe con K, Sonora Borinquen, El Cubano de Am\u00e9rica, etc. Tambi\u00e9n son uruguayos el autor de la m\u00fasica del tango m\u00e1s famoso del mundo (La Cumparsita), Gerardo Matos Rodr\u00edguez, Eduardo Fabini, compositor nacionalista de la primera mitad del Siglo XX, H\u00e9ctor Tosar, compositor, te\u00f3rico y pedagogo musical; el revolucionador de la t\u00e9cnica de ejecuci\u00f3n de guitarra culta, Abel Carlevaro, el gran cantante de murga y tango Washington Canario Luna, entre otros grandes artistas.\nEn Opera se destacan con carrera internacional: las sopranos Rita Contino, Mar\u00eda Jos\u00e9 Siri y Luz del Alba Rubio. Las mezzo sopranos: Raquel Pierotti y Graciela Lassner. Los tenores: Carlos Ventre, Edgardo Rocha, Gast\u00f3n Rivero y Juan Carlos Valls. Los bar\u00edtonos: Erwin Schrott y Dar\u00edo Solari. A nivel nacional, se destacan las sopranos: Sandra Silvera, Sandra Scorza, Marianne Cardoso. Las mezzo soprano: Rina Baffa y Mariella Nocetti. Los tenores: Gerardo Marandino. Los bar\u00edtonos: Federico Sanguinetti, Marcelo Otegui.\nEn la m\u00fasica culta contempor\u00e1nea se destacan las actividades del N\u00facleo M\u00fasica Nueva de Montevideo, fundado en 1966.\n\n\n=== Teatro ===\n\nEl teatro uruguayo es uno de los m\u00e1s importantes en Latinoam\u00e9rica. Y es la mayor expresi\u00f3n art\u00edstica del pa\u00eds. Actualmente Uruguay cuenta con m\u00e1s de 70 salas teatrales, m\u00e1s de 30 en Montevideo, donde se presentan obras de autores nacionales, as\u00ed como adaptaciones de teatro universal.\n\n\n=== Carnaval ===\n\nEl Carnaval del Uruguay como expresi\u00f3n t\u00edpica de la cultura popular uruguaya, se caracteriza por ser uno de los de mayor duraci\u00f3n en el mundo, con escenarios en muchos \u00e1mbitos del pa\u00eds y cuenta inclusive con su propio museo, el Museo del Carnaval donde se recoge, entre otras cosas, su historia. El candombe representa uno de los estilos m\u00e1s representativos del pa\u00eds. Fue introducido por los esclavos africanos en la \u00e9poca colonial y desde ese entonces se ha vuelto muy com\u00fan en todos los rincones de la sociedad, tanto entre negros como en blancos u otros grupos \u00e9tnicos. Las famosas llamadas, organizadas por la colectividad afrodescendiente en Uruguay, son un desfile de agrupaciones que celebran con colores y tambores, cercana a la fiesta de carnaval, con el ritmo de candombe. Las festividades del carnaval montevideano son las m\u00e1s extensas del mundo, con 40 d\u00edas de duraci\u00f3n, cubriendo todo el mes de febrero y eventualmente parte de enero y marzo. Adem\u00e1s de los desfiles (el mencionado de las llamadas, vinculado a los afrodescendientes), y al menos uno general, las festividades se caracterizan por una especie de teatro callejero, con escenarios montados especialmente para la ocasi\u00f3n (tablados), si bien en las \u00faltimas d\u00e9cadas, una creciente comercializaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n ha dado lugar a que los escenarios se monten en locales cerrados. Existen varios g\u00e9neros de agrupaciones, siendo el m\u00e1s popular la murga.\n\n\n=== Artes Visuales ===\n\nPintura\n\nDesde la pintura de tradici\u00f3n acad\u00e9mica de Juan Manuel Blanes, considerado el pintor de la patria, hasta las \u00faltimas expresiones del arte joven, Uruguay cuenta con numerosos artistas y movimientos destacables. El contacto con vanguardias europeas, as\u00ed como becas de estudio en el exterior otorgadas por diferentes instituciones, constituyen el acervo base de la pintura uruguaya.\nEn la que se destacan el constructivismo del maestro Joaqu\u00edn Torres Garc\u00eda y sus disc\u00edpulos, Jos\u00e9 Gurvich, Gonzalo Fonseca, Julio U. Alpuy, Alceu Ribeiro y Edgardo Ribeiro, integrantes del Taller Torres Garc\u00eda.\nDentro del arte moderno, el movimiento Mad\u00ed con Carmelo Arden Quin, Rhod Rothfuss y Rodolfo Ian Uricchio. De otras vertientes surgen artistas geom\u00e9tricos como Jos\u00e9 Pedro Costigliolo y Mar\u00eda Freire.\nOtros pintores uruguayos: Carlos Federico S\u00e1ez, Pedro Figari, Alfredo De Simone, Jos\u00e9 C\u00faneo Perinetti, Rafael Barradas, Guillermo Laborde, Petrona Viera, Carmelo de Arzadun, Ernesto Laroche, Felipe Seade, Nelson Ramos, Clever Lara, Jorge P\u00e1ez Vilar\u00f3, entre muchos otros.\nEscultura\n\nSe destacan las esculturas y monumentos cl\u00e1sicos en plazas y parques, realizados por Juan Manuel Ferrari, Jos\u00e9 Belloni y Jos\u00e9 Luis Zorrilla de San Mart\u00edn, entre otros. De los escultores contempor\u00e1neos cabe se\u00f1alar a Germ\u00e1n Cabrera, Eduardo Yepes, Gonzalo Fonseca, Octavio Podest\u00e1, \u00c1gueda Dicancro, Mariv\u00ed Ugolino y Ricardo Pascale, entre otros.\nArte contempor\u00e1neo y nuevos medios\nExiste una gran cantidad de artistas y productores culturales de diversas l\u00edneas que trabajan tanto en el pa\u00eds como en el exterior. Adem\u00e1s del pabell\u00f3n propio en la Bienal de Venecia, en Italia, artistas uruguayos exhiben sus trabajos asiduamente en las bienales de San Pablo, Mercosur y La Habana, entre otras.\nEntre los nombres que se destacan en la escena del arte contempor\u00e1neo uruguayo a nivel local e internacional, destacan Mart\u00edn Sastre, Luis Camnitzer, Fernando L\u00f3pez Lage, Cecilia Vignolo, Dani Umpi, Carlos Capel\u00e1n, Marco Maggi, Lacy Duarte, entre muchos otros.\n\n\n=== Literatura ===\n\nLa literatura uruguaya nace en la primera d\u00e9cada del siglo XIX con Bartolom\u00e9 Hidalgo, autor de famosos cielitos y creador de una modalidad l\u00edrica llamada \"Poes\u00eda Gauchesca\". Esta corriente fue m\u00e1s tarde cultivada por autores urbanos e ilustrados que para sus composiciones utilizaban el \"lenguaje gauchesco\", recogiendo en sus obras, escenas e idiosincrasias del medio rural. Romildo Risso, El \"Viejo Pancho\", Seraf\u00edn J. Garc\u00eda, El\u00edas Regules, Antonio Lussich, Javier de Viana fueron grandes continuadores de esa tendencia algunos de los cuales estaban nucleados en el grupo formado en torno a la publicaci\u00f3n \"El Fog\u00f3n\" fundada por Orosm\u00e1n Moratorio y Alcides de Mar\u00eda.\nOtro de los padres de la literatura nacional, pero ya de tendencia neocl\u00e1sica fue Francisco Acu\u00f1a de Figueroa.\nLos rom\u00e1nticos se hallan representados en la obra de Adolfo Berro y Juan Zorrilla de San Mart\u00edn. Tres poetas franceses nacieron en Uruguay: el Conde de Lautr\u00e9amont, Jules Laforgue, y Jules Supervielle.\nEn 1900 Julio Herrera y Reissig es el precursor de la Poes\u00eda modernista hispanoamericana. Un punto de referencia importante es tambi\u00e9n Jos\u00e9 Enrique Rod\u00f3. Se destacan en esta \u00e9poca las poetisas Juana de Ibarbourou (tambi\u00e9n conocida como Juana de Am\u00e9rica), Mar\u00eda Eugenia Vaz Ferreira y Delmira Agustini. Entre los l\u00edricos destacan Emilio Frugoni y Emilio Oribe. En narrativa, sobresale Horacio Quiroga con sus cuentos, especialmente sus Cuentos de amor de locura y de muerte, siendo considerado por muchos como el Poe sudamericano. En teatro, sobresale el maestro del teatro rioplatense, Florencio S\u00e1nchez.\nEntre los valores intelectuales con producci\u00f3n en la segunda mitad del siglo XX, sobresalen Juan Carlos Onetti, Francisco Esp\u00ednola, Felisberto Hern\u00e1ndez, Juan Jos\u00e9 Morosoli, la poetisa Idea Vilari\u00f1o, Eduardo Galeano y Mario Benedetti. Tambi\u00e9n destac\u00f3 con particular luz propia el escritor y cantante Osiris Rodr\u00edguez Castillos.\nEntre los m\u00e1s nuevos, cuya obra comienza a publicarse a finales del siglo XX, destacan Mauricio Rosencof, Leo Masl\u00edah, Tom\u00e1s de Mattos, Rafael Courtoisie, Mario Delgado Apara\u00edn, Roberto Echavarren, Fernando Butazzoni, Hugo Fontana, Marosa di Giorgio, Hugo Burel y Mario Levrero entre otros. En el teatro destaca Jacobo Langsner desde mediados de los 1960 y Antonio Larreta desde los ochenta.\n\n\n=== Filosof\u00eda ===\n\nLa actividad filos\u00f3fica en Uruguay comienza en el a\u00f1o 1838 con las disputas entre residentes no uruguayos en la prensa: el argentino Juan Bautista Alberdi y el director del Colegio Oriental, en aquel entonces un espa\u00f1ol. Su desarrollo avanzar\u00e1 lentamente, mezclado entre las discusiones pol\u00edticas o intelectuales en general. Dentro del siglo XIX se destaca entre otros, la pol\u00e9mica entre Mariano Soler, cat\u00f3lico y Alfredo V\u00e1zquez Acevedo, positivista.\nEn el siglo XX aparecen los dos nombres principales de la filosof\u00eda uruguaya, Carlos Vaz Ferreira y Arturo Ardao.\nVaz Ferreira naci\u00f3 en Montevideo el 15 de octubre de 1872. Fue hermano de la poetisa Mar\u00eda Eugenia Vaz Ferreira. En 1897 public\u00f3 \"Curso expositivo de Psicolog\u00eda elemental\" y en 1898 otro libro sobre L\u00f3gica Formal. Su obra principal es la \"L\u00f3gica viva\" (1910), en la que determin\u00f3 los errores que se comet\u00edan en las discusiones y en la vida cotidiana (falacias, paralogismos). Desde 1897 es adem\u00e1s catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda en Educaci\u00f3n Secundaria que entonces depend\u00eda de la Universidad de la Rep\u00fablica. Luego fundar\u00eda la Facultad de Humanidades y Ciencias. Fue Decano de esta instituci\u00f3n y Rector de la Universidad de la Rep\u00fablica.\nArdao estudi\u00f3 en esta misma universidad, recibi\u00e9ndose de Doctor en Derecho y Ciencias Sociales. Continu\u00f3 vinculado a esa casa de estudios, dedic\u00e1ndose a la Filosof\u00eda y abriendo un nuevo campo en el estudio de la Historia de las Ideas. Integr\u00f3 el Consejo Directivo Central de la Universidad. Fue Director del Instituto de Filosof\u00eda, y posteriormente Decano de la Facultad de Humanidades y Ciencias. Sus principales obras filos\u00f3ficas (adem\u00e1s de las del campo de 'historia de las ideas') son \"Filosof\u00eda de lengua espa\u00f1ola\" y \"Espacio e inteligencia\".\nOtros pensadores significativos en el siglo XX fueron Emilio Oribe, Mario Sambarino y Jos\u00e9 Luis Rebellato.\n\n\n=== Historiadores ===\nDestacan Juan Pivel Devoto, Alfredo Traversoni, Eduardo Acevedo, Francisco Bauz\u00e1, Isidoro de Mar\u00eda, Alberto Zum Felde, Mar\u00eda Schurmann, Jos\u00e9 Pedro Barr\u00e1n, Washington Reyes Abadie, Mena Segarra, Lincoln Maiztegui Casas, Benjam\u00edn Nahum, Alfredo Castellanos, Setembrino Pereda, Luc\u00eda Sala, entre otros.\n\n\n=== Cine ===\n\nDurante d\u00e9cadas, la producci\u00f3n f\u00edlmica uruguaya se caracteriz\u00f3 por su escasez de recursos y su intermitencia. Durante su historia tuvo momentos en que se esperaba un despegue aunque \u00e9ste nunca termina de consolidarse. Durante largos per\u00edodos no hubo realizaci\u00f3n de largometrajes argumentales, como, por ejemplo, entre 1929 y 1936, 1959 y 1979, y 1983 y 1993. A partir de mediados de los '90 se produce un firme evoluci\u00f3n en cantidad y calidad en la producci\u00f3n de largometrajes. Asimismo, desde 2003 comienza una etapa de \u00e9xitos y de profesionalizaci\u00f3n. Las universidades crearon carreras afines con esta industria, llevando a la formaci\u00f3n de los futuros directores, guionistas, etc.. En a\u00f1os recientes el gobierno uruguayo ha dado incentivos a las filmaciones y producciones, exonerando de impuestos. Debido a esto se crearon gran cantidad de productoras que, asociadas con extranjeras, producen pel\u00edculas y cortos publicitarios para el mercado internacional. En general, se ha caracterizado por co-producciones con otros pa\u00edses.\nEl nacimiento del cine uruguayo de ficci\u00f3n puede considerarse que ocurre en 1919 con Pervanche, dirigida por Le\u00f3n Ib\u00e1\u00f1ez, filme cuyas copias fueron destruidas. No obstante, el primer documental uruguayo es de 1898: Carrera de bicicletas en el vel\u00f3dromo de Arroyo Seco de F\u00e9lix Oliver.\nEn los a\u00f1os posteriores destacan los largometrajes Almas de la costa (1923) de Juan Antonio Borges, El peque\u00f1o h\u00e9roe del Arroyo del Oro (1929) de Carlos Alonso, Radio Candelario (1938) de Rafael Jorge Abell\u00e1, con la presencia de Eduardo Depauli, Detective a contramano de Adolfo Fabregat, Un vint\u00e9n p'al Judas (1959) de Ugo Ulive (en rigor, un mediometraje, actualmente perdido), El Lugar del Humo (1979) de Eva Landeck, y Mataron a Venancio Flores (1982) de Juan Carlos Rodr\u00edguez Castro.\nA partir de los a\u00f1os '60 surgi\u00f3 un movimiento de cine documental, en el que se destacan los realizadores Mario Handler, Mario Jacob y Ugo Ulive.\nLa etapa de expansi\u00f3n que comienza en 1993 se inicia con La historia casi verdadera de Pepita la Pistolera de Beatriz Flores Silva. Entre los principales exponentes del cine actual uruguayo est\u00e1n Juan Pablo Rebella y Pablo Stoll, quienes en 2005 ganaron el Premio Goya a la mejor pel\u00edcula extranjera de habla hispana, y tambi\u00e9n el premio FIPRESCI en el Festival de Cine de Cannes en 2004 con el film Whisky. El Premio Goya ya hab\u00eda sido obtenido por un uruguayo en 2003, con la pel\u00edcula El \u00faltimo tren. Otras producciones uruguayas destacadas de este per\u00edodo son El dirigible, 25 Watts, El viaje hacia el mar, En la puta vida, El vi\u00f1edo, Otario, Una forma de bailar, El ba\u00f1o del Papa, Acn\u00e9, Gigante, Mal d\u00eda para pescar, entre otras. En estos a\u00f1os, dentro del g\u00e9nero documental destaca sobre todo Aparte de Mario Handler. Otros documentales dignos de menci\u00f3n son A pesar de Treblinka de Gerardo Stawsky y Mala racha de Daniela Speranza.\nCabe tambi\u00e9n resaltar a C\u00e9sar Charlone como director de fotograf\u00eda del filme brasile\u00f1o Ciudad de Dios, por el cual fue nominado al premio \u00d3scar; y al actor Daniel Hendler ganador de m\u00faltiples premios como el Oso de Plata en el festival de Berl\u00edn. Podemos mencionar tambi\u00e9n a Israel Adri\u00e1n Caetano famoso director de cortos y pel\u00edculas entre los que se encuentra Cr\u00f3nica de una fuga. Asimismo, en febrero del 2005 Jorge Drexler es el primer uruguayo en recibir un premio \u00d3scar a la mejor canci\u00f3n en una lengua distinta al ingl\u00e9s por la canci\u00f3n Al otro lado del r\u00edo de la pel\u00edcula Diarios de motocicleta basada en la vida del Che Guevara. Rodrigo Pl\u00e1 obtuvo el premio Le\u00f3n del Futuro en el 64\u00ba Festival de Venecia (2007) por su largometraje La Zona. Gabriela Guillermo, con su mediometraje El Regalo conquist\u00f3 un premio a la calidad cinematogr\u00e1fica en Francia. Esteban Schroeder dirigi\u00f3 la pel\u00edcula Matar a todos, en la que revive el denominado caso Berr\u00edos.\nEn 2011 se estrenaron 16 pel\u00edculas uruguayas y de los 2,5 millones de espectadores que concurrieron a las salas de cine, 142.461 vieron pel\u00edculas nacionales, siendo las m\u00e1s vistas: Artigas - La Redota, Reus, Manyas, 3 Millones, y La Casa Muda. El 3 de febrero de 2012 se estren\u00f3 Selkirk, El verdadero Robison Crusoe dirigida por Walter Tournier. Tambi\u00e9n en el 2012 se estren\u00f3 3, una pel\u00edcula de Pablo Stoll.\n\n\n=== Herencia amerindia ===\n\nEl territorio que actualmente incluye el Uruguay estaba poblado, en el pasado, por tribus ind\u00edgenas que, despu\u00e9s de la llegada de los colonos europeos, se vieron fuertemente amenazados. Las etnias m\u00e1s conocidas son los charr\u00faas - de los que se ha heredado el gentilicio por los nacidos en el pa\u00eds -, los guaran\u00edes, los chan\u00e1s, los guenoas, los minuanes y los tapiz. \nEn el caso de los indios charr\u00faas, debido a la matanza total e indiscriminada de esta tribu, durante la primera presidencia de la Rep\u00fablica, de Fructuoso Rivera, no es posible establecer con exactitud hasta qu\u00e9 punto la sociedad actual y la charr\u00faa tienen algo en com\u00fan. A excepci\u00f3n de peque\u00f1os utensilios y restos humanos que se conservan en museos de Montevideo, no queda nada de este grupo humano.\nLos guaran\u00edes, en cambio, que hoy habitan en casi la totalidad del Paraguay y zonas del norte de Argentina y el sur boliviano, dejaron muchas pruebas de su presencia. Para empezar, el nombre del Uruguay (r\u00edo del \"uru\", peque\u00f1a ave que habitaba la zona, o \"Urugua\", r\u00edo de los caracoles), as\u00ed como los nombres de Paraguay o Tarag\u00fc\u00ed (en la provincia argentina de Corrientes), son de origen guaran\u00ed. Numerosos top\u00f3nimos del Uruguay, como Tacuaremb\u00f3, Ipor\u00e1, Batov\u00ed, particularmente concentrados en el norte del pa\u00eds son tambi\u00e9n de procedencia guaran\u00ed. Algunos nombres, como por ejemplo, el nombre de pila de hombre, Tabar\u00e9, que es bastante com\u00fan en el pa\u00eds (como, por ejemplo, el nombre del presidente, Tabar\u00e9 V\u00e1zquez), son tambi\u00e9n de origen guaran\u00ed.\nLos chan\u00e1s y los tapiz fueron reducidos por la Orden Franciscana y se convirtieron al catolicismo. Son quiz\u00e1s los \u00fanicos dos grupos \u00e9tnicos nativos con descendencia en zonas rurales del interior del Uruguay, en la actualidad. Sin embargo, es importante dejar en claro que debido a que muchos de ellos se mezclaron con colonos europeos, su descendencia es criolla y mestiza, as\u00ed como sus costumbres.\nA trav\u00e9s del contacto con los pa\u00edses vecinos, es decir, Argentina y Brasil, se introdujo un patrimonio cultural importante. Es posible que entre las tribus existiera una especie de contacto e incluso de organizaci\u00f3n e intercambio monetario o de materias primas.\nCuando los colonos espa\u00f1oles y portugueses llegaron a esta regi\u00f3n de Am\u00e9rica, encontraron que el ambiente era hostil, la humedad muy elevada y el fr\u00edo muy fuerte. Frente a tales inclemencias y a la dura tarea de caza y construcci\u00f3n que realizaban los ind\u00edgenas n\u00f3madas y sedentarios, los espa\u00f1oles tuvieron que averiguar cu\u00e1l era el secreto de tanta resistencia por parte de los nativos. All\u00ed descubrieron una especie de \u00e1rbol, que se cultivaba en el sur de Brasil y el este de Paraguay, y decidieron realizar plantaciones extensivas de esta planta, a la que el tiempo y la historia han dado un lugar privilegiado en la regi\u00f3n.\nLos efectos estimulantes y curativos de la yerba mate (muy similares a los del t\u00e9 tradicional) hicieron que su uso se extendieron r\u00e1pidamente hasta llegar a Uruguay y Argentina. Los indios quechuas entonces adaptaron la yerba mate y la llamaron \"ma\u00f1ana\" (vaso o recipiente) a la especie de calabaza alargada donde se deposita la hierba y el agua caliente para beber lo que se ha castellanizado como \"mate\".\nEn Uruguay, a diferencia de otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, el mate caracter\u00edstico es el cimarr\u00f3n. Se sirve en un recipiente con forma de calabac\u00edn vaciado, que puede ser de un fruto que se usa en tales efectos, o bien de madera o metal. \"Mate\" es originalmente el nombre de un tipo de calabaza. La infusi\u00f3n toma el nombre de esta calabaza dura, vaciada, secada y cortada que es el recipiente tradicional para la yerba (yerba mate molida) con la que se prepara la bebida que se consume caliente. Se deposita la yerba mate en el interior del recipiente, luego de \"curarlo\" (es decir, habiendo conseguido que haya humedecido y logrado un color y estado propicios para su buen uso). La infusi\u00f3n se produce a\u00f1adiendo agua caliente con un termo o caldera. Es succionada a trav\u00e9s de una varilla con una peque\u00f1a rejilla en su parte inferior, conocida localmente como bombilla (un sorbete tradicionalmente met\u00e1lico, generalmente de plata, aunque tambi\u00e9n hay bombillas de ca\u00f1a. El acto de servir mate se conoce como cebar.\nEl mate, tambi\u00e9n puede tener varaciones de acuerdo al gusto del consumidor. Generalmente es amargo, pero tambi\u00e9n puede ser dulce (si se a\u00f1ade az\u00facar), cocido (hervido y servido como t\u00e9), con leche, zumo de frutas, con c\u00e1scara de naranja o lim\u00f3n, etc\u00e9tera. El mate que m\u00e1s se consume en el interior del Uruguay es el que se sirve en un recipiente estrecho, en forma de galleta, y de ah\u00ed su nombre: mate galleta, en espa\u00f1ol.\nEl h\u00e1bito de beber mate es toda una costumbre y una tradici\u00f3n uruguaya, aunque no es exclusiva, pues tambi\u00e9n se da en Argentina, el sur de Brasil, Paraguay y parte peque\u00f1as de Chile y Bolivia. Lo caracter\u00edstico de la costumbre uruguaya es su intensidad y extensi\u00f3n entre la poblaci\u00f3n. A modo de comparaci\u00f3n, es tan importante como lo es el t\u00e9 los ingleses o el caf\u00e9 por los colombianos. Es la bebida nacional por excelencia y, aunque se cultiva en Brasil y Paraguay, es el producto m\u00e1s consumido por la poblaci\u00f3n.\n\n\n=== Herencia europea ===\n\nEl patrimonio europeo tuvo lugar en el siglo XX. Su influencia se vio reflejada en la construcci\u00f3n, modos de edificaci\u00f3n, h\u00e1bitos y, sobre todo, en la gastronom\u00eda. El pa\u00eds fue un escenario acogedor para las inversiones de acaudalados empresarios alemanes y franceses y por la residencia y trabajo de muchos espa\u00f1oles e italianos que hu\u00edan de la pobreza que asolaba sus pa\u00edses. Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, Uruguay se vio favorecido por la cantidad de inmigrantes que ingresaron al pa\u00eds con intenciones de trabajar y de vivir. Con ellos, llegaron sus costumbres.\nLos italianos abrieron pizzer\u00edas, helader\u00edas y f\u00e1bricas de pastas. La escalopa espa\u00f1ola, en Uruguay recibe el nombre de \"milanesa\", porque fue introducida por los italianos Adem\u00e1s, existe la milanesa \"napolitana\", que tiene queso y salsa de tomate con un poco de or\u00e9gano. Los espa\u00f1oles, y sobre todo los gallegos y los asturianos, abrieron panader\u00edas y carnicer\u00edas o modestos almacenes o bares. Se introdujeron masas y pasteles gallegos de confiter\u00eda, empanadas y sartenes, mariscos y pescado fresco. La tortilla espa\u00f1ola cobr\u00f3 cierta popularidad, mientras que la olla andaluza, las especies catalanas, el arroz con leche y las mermeladas se difundieron a gran escala.\nLos ingleses introdujeron la primera marca de calzado del pa\u00eds, Champion, y por eso los calzados deportivos se les conoce como championes. Los franceses se dedicaron a los altos negocios y a la reposter\u00eda y refiner\u00eda, mientras que los alemanes abrieron f\u00e1bricas de bebidas y procesado de comida.\nAunque existe una gran controversia sobre el tema, debido a rivalidades locales, se sostiene que el dulce de leche fue creado en Uruguay, por esclavos africanos en servicio de empresarios uruguayos o europeos. Sin embargo, tambi\u00e9n se dice que fue llevado a Uruguay y Argentina por los portugueses, si bien una cuarta hip\u00f3tesis afirma que es de origen andaluz o que fue creado en el campo argentino el siglo XVIII. Lo cierto es que tanto el dulce de leche como la golosina de chocolate o az\u00facar, llena de este dulce, y que se conoce como alfajor, es muy caracter\u00edstico del R\u00edo de la Plata y forma parte de su patrimonio gastron\u00f3mico, junto las tortas fritas de harina y grasa vacuno en aceite de girasol y que la tradici\u00f3n dice que se deben consumir los d\u00edas de lluvia.\nUruguay y Argentina tambi\u00e9n comparten el d\u00eda del gnocchi, en el que cada 29 del mes, se sirve un plato de esta pasta a base de patata, con salsa de tomate o, en el caso de Uruguay, con salsa de caruso o tuco de carne o pesto. En Colonia, por otra parte, destaca la producci\u00f3n de quesos y mermeladas caseras de origen suizo.\n\n\n=== Gastronom\u00eda ===\n\nLa gastronom\u00eda de Uruguay se caracteriza por guardar ciertos paralelismos con la gastronom\u00eda de Argentina y de R\u00edo Grande del Sur (Brasil), diferenci\u00e1ndose, por consiguiente, de buena parte de la cocina latinoamericana. Este factor se debe en mayor medida al aporte que ha hecho sobre el pa\u00eds la temprana llegada de inmigrantes de origen espa\u00f1ol e italiano.\n\nLa producci\u00f3n de carne vacuna y la amplia explotaci\u00f3n del sector de l\u00e1cteos hacen de la gastronom\u00eda uruguaya un monopolio c\u00e1rnico, predominando los alimentos derivados de la ganader\u00eda, entre los cuales se encuentra la carne de cuadril, el asado, las costillas, las achuras, los chinchulines, la ubre, la lengua y la molleja. Destacan, adem\u00e1s, los alimentos procedentes del ganado porcino y ovino, as\u00ed como aquellos obtenidos a partir de otras partes de la vaca (v\u00e9ase morcilla). En esta l\u00ednea resaltan los chorizos, los embutidos y distintas variedades de jam\u00f3n (cocido, crudo o ahumado), paleta, lomo, tocino y panceta (en otras partes conocida tambi\u00e9n como \"bacon\").\nUruguay ostenta, desde el 13 de abril de 2008, el r\u00e9cord Guinness por haber asado m\u00e1s de 12.000 kilos de carne vacuna, entre m\u00e1s de 1.250 personas y en una parrilla de 1.500 metros. El pa\u00eds consigue entrar as\u00ed en el libro Guinness de los r\u00e9cords, por asado m\u00e1s grande del mundo.\nTambi\u00e9n es representativa la producci\u00f3n de la industria lechera, de la que se obtienen muchos de los ingredientes m\u00e1s elementales de la cocina nacional: la manteca (o mantequilla), la crema doble, la crema chantilly (crema de leche batida o nata en Espa\u00f1a), el dulce de leche, distintos tipos de queso \u2013Colonia, semiduro, magro, mozzarella, de s\u00e1ndwich, roquefort, ricota, untable, etc.\u2013, el yogur, la leche entera o descremada pasteurizada y la leche en polvo.\nLos productos de panader\u00eda y de confiter\u00eda tambi\u00e9n son sumamente variados. Algunas de las variedades de pan producidas en el pa\u00eds son conocidas por los siguientes nombres: flauta, baguette, ca\u00f1\u00f3n, pan catal\u00e1n, marsell\u00e9s, porte\u00f1o, tortuga, pan de Viena, pan americano, pan de horma o de s\u00e1ndwich, galleta (marina/malteada/de campa\u00f1a/con grasa), mi\u00f1\u00f3n, grisines, medialunas, masas o masitas, galletitas (saladas/dulces/rellenas/obleas), etc. Son de destacar los alfajores, muy variados, y los bizcochos, producto t\u00edpico en la cultura uruguaya, consumidos especialmente a la hora del desayuno o la merienda y en reuniones en familia o con amigos.\nBebidas\n\nLa grappamiel es una bebida alcoh\u00f3lica originaria de Uruguay y consiste en mezclar grappa y miel de abeja. Se obtiene del destilado de orujos y borras provenientes de la fermentaci\u00f3n de la uva y luego se mezcla con miel pura natural de abejas. La grappa con miel contiene en general alrededor de 25% de alcohol.\nOtra bebida, analcoh\u00f3lica y muy parecida al t\u00e9, es el mate. Aunque es poco com\u00fan, es posible encontrar \"mate cocido\" (el preparado siguiendo el proceso del t\u00e9), mate con leche, o mate con una pizca de miel y ron.\nActualmente existe una gran producci\u00f3n uruguaya de vinos. El pa\u00eds ha apuntado en los \u00faltimos 20 a\u00f1os a una producci\u00f3n de calidad dada la imposibilidad de competir con el vino producido en grandes cantidades en regiones vecinas (como Mendoza en Argentina). Una particularidad de la producci\u00f3n vitivin\u00edcola del Uruguay, especialmente la comercializada a nivel internacional, es el uso de la variedad de uva tannat. Si bien hay otros pa\u00edses donde esta variedad es producida, incluido Francia de donde es originaria, la mayor parte de la producci\u00f3n proviene del Uruguay.\n\n\n=== Religi\u00f3n ===\n\nEl Estado uruguayo es laico, con absoluta libertad de cultos. La iglesia y el Estado est\u00e1n oficialmente separados. Esta separaci\u00f3n Iglesia-Estado fue establecida en la Constituci\u00f3n de 1919. bajo la influencia reformador Colorado radical Jos\u00e9 Batlle y Ord\u00f3\u00f1ez (1903-1911), como un proceso de secularizaci\u00f3n que hab\u00eda comenzado en 1861 con la secularizaci\u00f3n de los cementerios y continuado en 1877 con la aprobaci\u00f3n del Decreto Ley de Educaci\u00f3n Com\u00fan redactado por Jos\u00e9 Pedro Varela que establec\u00eda la no obligatoriedad de la educaci\u00f3n religiosa en las escuelas. Existe en la sociedad un amplio clima de tolerancia hacia los distintos cultos. La Constituci\u00f3n y la ley proh\u00edben la discriminaci\u00f3n por razones religiosas. \nUna encuesta realizada en 2008 por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica de Uruguay present\u00f3 al catolicismo como la religi\u00f3n principal, con el 45,7% de la poblaci\u00f3n y 9.0% son cristianos no cat\u00f3licos, el 0,6% son animistas o umbandistas (una religi\u00f3n afrobrasile\u00f1a), y el 0,4% jud\u00edos. 30,1% declar\u00f3 creer en un dios, pero que no pertenecen a ninguna religi\u00f3n, mientras que el 14% eran ateos o agn\u00f3sticos. Entre la comunidad armenia considerable en Montevideo, la religi\u00f3n predominante es el cristianismo, espec\u00edficamente la Apost\u00f3lica Armenia.\nUn estudio realizado en 2014 por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro destaca a Uruguay como el pa\u00eds m\u00e1s secular de Am\u00e9rica Latina, con un 38% de ateos o agn\u00f3sticos, frente a un 41% de cat\u00f3licos, 8% de evang\u00e9licos y 13% de otras creencias metaf\u00edsicas.\nEn concordancia con el referido estudios, diversos observadores pol\u00edticos consideran a Uruguay el pa\u00eds m\u00e1s secular en las Am\u00e9ricas. La secularizaci\u00f3n de Uruguay comenz\u00f3 con el papel relativamente menor de la iglesia en la \u00e9poca colonial, en comparaci\u00f3n con otras partes del Imperio Espa\u00f1ol. El peque\u00f1o n\u00famero de indios del Uruguay y su feroz resistencia al proselitismo redujeron la influencia de las autoridades eclesi\u00e1sticas.\n\n\n=== S\u00edmbolos patrios ===\n\nLa bandera de Uruguay o Pabell\u00f3n Nacional es uno de los s\u00edmbolos nacionales de Uruguay. Fue adoptado por las leyes del 16 de diciembre de 1828 y 12 de julio de 1830. Sus colores son el blanco y el azul, teniendo el sol, que ocupa el cant\u00f3n, color oro. La bandera tiene las siguientes proporciones: el largo y el ancho est\u00e1n en relaci\u00f3n de 3 a 2 y el espacio que contiene el sol consiste en un cuadro en la parte superior, junto al asta, que llega hasta la sexta franja, exclusiva, de color azul. La primera franja y la \u00faltima son de color blanco. El dibujo del sol consiste en un c\u00edrculo radiante, con cara, orlado de diecis\u00e9is, con un di\u00e1metro de 11/15 del cuadro blanco.\nLa disposici\u00f3n de las nueve franjas horizontales que se distribuyen sobre el campo representan los primeros nueve departamentos. El cant\u00f3n est\u00e1 ocupado por el Sol de Mayo, s\u00edmbolo que hist\u00f3ricamente hace referencia a la deidad inca Inti, alusi\u00f3n a los pueblos ind\u00edgenas.\nEl Escudo Nacional de Uruguay es el aprobado por las leyes del 19 de marzo de 1829 y del 12 de julio de 1906 y el Decreto del 26 de octubre de 1908. De acuerdo con este \u00faltimo decreto se dispuso modelo oficial de Escudo Nacional el presentado por el se\u00f1or Miguel Copetti, ajustado en sus reglas de ejecuci\u00f3n a la modificaci\u00f3n indicada por el Poder Ejecutivo, que consist\u00eda en la supresi\u00f3n de trofeos militares y de marina, quedando orlado por dos ramas de olivo y de laurel unidos en la base por un lazo azul celeste (ley del 12 de julio de 1906 citada).\n\n\n=== Patrimonio de la humanidad en Uruguay ===\n1995. Barrio hist\u00f3rico de la Ciudad de Colonia del Sacramento\n2010. La Unesco promulga al Tango y al Candombe como Patrimonio Cultural e Inmaterial de la Humanidad, en una actuaci\u00f3n en conjunto entre la Intendencia Municipal de Montevideo y el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires.\n\n\n== Educaci\u00f3n ==\n\nSon principios fundamentales de la educaci\u00f3n p\u00fablica uruguaya la laicidad, gratuidad y obligatoriedad, tal como fueran proclamados por Jos\u00e9 Pedro Varela. La poblaci\u00f3n tiene acceso a educaci\u00f3n gratuita desde primer nivel de jardinera (Educaci\u00f3n Inicial) hasta la graduaci\u00f3n en la universidad. La educaci\u00f3n p\u00fablica desde el nivel inicial, primaria, media y formaci\u00f3n docente est\u00e1 a cargo de la Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica (ANEP). Est\u00e1 regida por el Consejo Directivo Central (CODICEN). El panorama de los servicios educativos uruguayos se completa con instituciones de educaci\u00f3n privada que abarcan desde la educaci\u00f3n preescolar hasta la universitaria.\nUno de los logros m\u00e1s importantes de la ense\u00f1anza en el pa\u00eds es el alto \u00edndice de alfabetizaci\u00f3n que lleg\u00f3 al 97,7 % en 2006 seg\u00fan el I.N.E., destac\u00e1ndose el Uruguay como uno de los pa\u00edses con mayor tasa de alfabetizaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina.\n\nEstad\u00edsticas sobre educaci\u00f3n\nAlfabetismo (est. 2003 - Fuente: The World Factbook CIA):\nPoblaci\u00f3n total: 98%\nHombres: 97,6%\nMujeres: 98,4%\nTasa neta de inscripci\u00f3n escolar:\nPrimaria total: 93 %\nHombres: 93 %\nMujeres: 93 %\nSecundaria:\nHombres: 77 %\nMujeres: 92 %\nUniversidad: 35 %\nDocentes de primaria: uno cada 21 estudiantes\nPromoci\u00f3n (2013)\nCiclo B\u00e1sico: 69%\n4\u00ba a\u00f1o: 66%\n5\u00ba a\u00f1o: 60%\n6\u00ba a\u00f1o: 45%\nEn Uruguay hay colegios e institutos p\u00fablicos (financiados por el Estado) y privados. El primer jard\u00edn de infantes del pa\u00eds - y de Sudam\u00e9rica - fue fundado en 1892 por la maestra uruguaya-catalana Enriqueta Compte y Riqu\u00e9. Por otra parte, la educaci\u00f3n primaria, va desde los 6 a los 11 a\u00f1os y es de car\u00e1cter obligatorio. Los alumnos de las escuelas p\u00fablicas deben vestir un uniforme que representa los colores de la bandera nacional: t\u00fanica blanca y una mo\u00f1a azul ajustada al cuello. Sin embargo, en los colegios privados se usa el uniforme distintivo de cada instituci\u00f3n.\nLos estudiantes de educaci\u00f3n secundaria, de los 12 a los 14 a\u00f1os, y de bachillerato (de 15 a 17 a\u00f1os) que estudian en institutos p\u00fablicos, en general, no deben vestir uniforme, si bien si se exige cierta formalidad, mientras que en los privados si se exige uniforme. Finalmente, el bachillerato en Uruguay dura tres a\u00f1os: un primer a\u00f1o com\u00fan y dos a\u00f1os donde el alumno cursa orientaciones a su gusto, es decir, humanidades, ciencias, biolog\u00eda o artes. El \u00faltimo a\u00f1o de bachillerato, a su vez, se divide en opciones dentro de la orientaci\u00f3n elegida el curso anterior: derecho, econom\u00eda, ingenier\u00eda, arquitectura, medicina y agronom\u00eda. A final de curso se realizan ex\u00e1menes obligatorios de casi todas las materias, a excepci\u00f3n de las pocas que se pueden aprobar si se alcanza una media de 7 (de 1 a 12) a finalizar el a\u00f1o acad\u00e9mico.\nUniversidades p\u00fablicas\nEl pa\u00eds cuenta con una universidad p\u00fablica, la Universidad de la Rep\u00fablica, que consta de varias facultades y servicios anexos. Para otorgar carreras terciarias y t\u00e9cnicas se encuentra la Universidad del Trabajo de Uruguay (UTU). A partir de la Ley 19.043, votada en el a\u00f1o 2012 se est\u00e1 implementando la creaci\u00f3n de la Universidad Tecnol\u00f3gica del Uruguay (UTEC).\nUniversidades privadas\nA partir de 1985, comienzan a fundarse universidades privadas, siendo la Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay la primera de ellas.\nUniversidad Cat\u00f3lica del Uruguay\nUniversidad ORT Uruguay\nUniversidad de Montevideo\nUniversidad de la Empresa\nInstituto Universitario Aut\u00f3nomo del Sur\n\n\n== Ciencia ==\nLa inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n no ha sido una caracter\u00edstica del Uruguay; en su mayor\u00eda son esfuerzos aislados o de alg\u00fan centro como el Instituto de Investigaciones Biol\u00f3gicas Clemente Estable \u2014IIBCE\u2014, y de la Universidad de la Rep\u00fablica. Las principales investigaciones son del \u00e1rea de la medicina y la matem\u00e1tica.\nA pesar de lo antedicho, en 1986 se cre\u00f3 el Programa de Desarrollo de las Ciencias B\u00e1sicas \u2014PEDECIBA\u2014, resultado de un acuerdo entre la Universidad de la Rep\u00fablica el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura y el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo \u2014PNUD\u2014 con el objetivo de la repatriaci\u00f3n de cient\u00edficos y el inicio de las maestr\u00edas y doctorados en ciencias b\u00e1sicas \u2014que en ese entonces inclu\u00eda Biolog\u00eda, Inform\u00e1tica, F\u00edsica, Matem\u00e1tica y Qu\u00edmica\u2014. El primer director del PEDECIBA fue el Dr. Roberto Caldeyro Barcia. Otro hito reciente en la ciencia uruguaya es la instalaci\u00f3n del Instituto Pasteur de Montevideo dependiente del Instituto Pasteur de Francia. El director de este instituto es el Dr. Guillermo Dighiero.\nVarios cient\u00edficos uruguayos se han destacado en el ejercicio de su profesi\u00f3n, como los ingenieros Eladio Dieste \u2014reconocido mundialmente por su uso de lo que \u00e9l denomin\u00f3 cer\u00e1mica armada\u2014 o el matem\u00e1tico e ingeniero Jos\u00e9 Luis Massera, reconocido por el lema que lleva su nombre. Otro cient\u00edfico destacado es Clemente Estable, docente e investigador en biolog\u00eda y neurobiolog\u00eda. El Instituto de Investigaciones Biol\u00f3gicas fue nombrado en su honor.\n\n\n== Derechos humanos ==\n\nEn materia de derechos humanos, respecto a la pertenencia a los siete organismos de la Carta Internacional de Derechos Humanos, que incluyen al Comit\u00e9 de Derechos Humanos (HRC), Uruguay ha firmado o ratificado:\n\n\n=== Derechos humanos y derechos civiles ===\n\nDerechos humanos durante la dictadura: en Uruguay se han venido tratando, cada vez m\u00e1s, los temas relativos a las desapariciones forzadas ocurridas durante la dictadura militar. Si bien existen obst\u00e1culos para realizar los juicios, como la Ley de la Caducidad de la Pretensi\u00f3n Punitiva del Estado (Ley de Caducidad) e incluso la falta de informaci\u00f3n debido al ocultamiento sistem\u00e1tico de informaci\u00f3n durante este r\u00e9gimen, se ha avanzado mucho durante los \u00faltimos a\u00f1os debido a la diferente aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 4\u00ba de la Ley de Caducidad. (Ese art\u00edculo habilita al Poder Ejecutivo para decidir en cada caso si est\u00e1 alcanzado o no por la Ley, y seg\u00fan ello la Justicia debe actuar o archivar el asunto. Durante cuatro per\u00edodos de gobierno, hasta 2005, se resolvi\u00f3 sistem\u00e1ticamente que los asuntos se archivaran, pol\u00edtica que se invirti\u00f3 desde el gobierno del presidente Tabar\u00e9 V\u00e1zquez.) De este modo de llevaron adelante juicios en que se conden\u00f3 a los autores m\u00e1s notorios de delitos cometidos durante la dictadura militar. En octubre de 2009, d\u00edas antes del plebiscito por la anulaci\u00f3n de la ley, en que un 48% de la ciudadan\u00eda vot\u00f3 por anularla (el resto de la poblaci\u00f3n no vot\u00f3 ya que no estaba previsto el voto negativo), hubo un pronunciamiento de la Suprema Corte de Justicia (SCJ), que declar\u00f3 inconstitucional la Ley de Caducidad.\nLegislaci\u00f3n sobre cr\u00edmenes de derecho internacional: Tambi\u00e9n se legisl\u00f3 a partir de 2005 para cubrir la omisi\u00f3n (se\u00f1alada en informes del Comit\u00e9 de Derechos Humanos) de tipificar espec\u00edficamente la tortura y otros il\u00edcitos establecidos por el derecho internacional. La Ley N\u00ba 18.026, de noviembre de 2006, modific\u00f3 el C\u00f3digo Penal para crear la categor\u00eda de los \"cr\u00edmenes\", que declar\u00f3 imprescriptibles, y que defini\u00f3 como \"los il\u00edcitos de competencia de la Corte Penal Internacional de acuerdo a lo dispuesto en el art\u00edculo 5 del Estatuto de Roma y adem\u00e1s todos los que por su extrema gravedad se rijan por leyes especiales, por este C\u00f3digo y las normas de derecho internacional en cuanto le sean aplicables\". El art. 22 tipific\u00f3 el delito de tortura.\nLibertad Religiosa: La laicidad est\u00e1 protegida por el art\u00edculo 5\u00ba de la constituci\u00f3n. La religi\u00f3n mayoritaria es la cat\u00f3lica, con muchos no practicantes, el juda\u00edsmo, tambi\u00e9n hay muchas confesiones: pentecostales, evang\u00e9licos, adventistas, bautistas, mormones, espiritistas, testigos de Jehov\u00e1, islamismo y protestantes\nDerechos LGBTQ: En 2004 se aprob\u00f3 la primera ley contra la discriminaci\u00f3n y en 2007, con la oposici\u00f3n de la mayor\u00eda de los Partidos Nacional y Colorado, la Iglesia Cat\u00f3lica y otras confesiones cristianas, el Frente Amplio aprob\u00f3 la Uni\u00f3n Concubinaria, que otorga a los c\u00f3nyuges con m\u00e1s de 5 a\u00f1os de convivencia la mayor\u00eda de los derechos del matrimonio (no se celebra ceremonia, los contrayentes figuran en los documentos como solteros y no pueden adoptar, esto \u00faltimo s\u00f3lo se contempla en caso de separaciones para pensiones alimenticias, etc). En 2009 el parlamento aprob\u00f3 (s\u00f3lo con el apoyo frenteamplista y fuerte rechazo de los partidos de oposici\u00f3n e iglesias cristianas) una reforma al c\u00f3digo de la ni\u00f1ez que te\u00f3ricamente permite adoptar a las familias homoparentales, pero la ley presenta ambig\u00fcedades, por lo que la adopci\u00f3n homoparental quedar\u00e1 a criterio de cada juez de familia. El mismo a\u00f1o (con respaldo frentista y de varios opositores) se reconoci\u00f3 el derecho a cambio de identidad en la documentaci\u00f3n para personas transg\u00e9nero mayores de 18 a\u00f1os. En 2008 Uruguay suscribi\u00f3, junto con otros 65 pa\u00edses, una declaraci\u00f3n de Naciones Unidas pidiendo la despenalizaci\u00f3n mundial de la homosexualidad. En 2009 el presidente Tabar\u00e9 V\u00e1zquez, con la oposici\u00f3n de los c\u00edrculos militares y parte de la oposici\u00f3n, firm\u00f3 un decreto habilitando el ingreso de homosexuales al ej\u00e9rcito. En abril de 2013 se aprob\u00f3 en c\u00e1mara de representantes por amplia mayor\u00eda la ley de matrimonio igualitario, que permite el matrimonio entre personas del mismo sexo. Uruguay se convirti\u00f3 as\u00ed en el 12avo pa\u00eds del mundo en legislar el matrimonio entre personas del mismo sexo, y el 2.\u00ba en Latinom\u00e9rica, luego de que lo hiciera Argentina en 2010.\nDerechos de Afrodescendientes: Seg\u00fan el libro \"Poblaci\u00f3n Afrodescendiente y Desigualdades \u00c9tnico - Raciales en Uruguay\" [cita requerida] este colectivo representa el 10,2% de la poblaci\u00f3n uruguaya. \"La estructura demogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n afrodescendiente tiene una fecundidad m\u00e1s alta que la blanca. Ello significa que la poblaci\u00f3n negra tiene menos adultos para hacerse cargo y transferir recursos a los m\u00e1s peque\u00f1os (...). Entre 1996-1997 y 2007 se ensancha la diferencia entre ni\u00f1os y adolescentes negros y blancos\", afirm\u00f3 Cabella. Entre 1996 y 1997 la brecha de pobreza entre la poblaci\u00f3n afro y la blanca era de 20,6% y en 2007 de 28,2%. El 50% de los ni\u00f1os afrouruguayos est\u00e1 en el sector m\u00e1s desfavorecido de la sociedad y s\u00f3lo el 3,2% se ubica en el m\u00e1s favorecido. En el caso de la cobertura de salud de ni\u00f1os y adolescentes la investigaci\u00f3n indica que \"no se registran desigualdades raciales\". Los ni\u00f1os afrodescendientes tienen mayores probabilidades de pasar al menos parte de su infancia en un hogar monoparental (con un solo padre). En las elecciones presidenciales de 2009 se postularon varios afrodescendientes para cargos legislativos pero ninguno de ellos result\u00f3 electo. Edgardo Ortu\u00f1o, primer diputado afrodescendiente en la historia uruguaya, no result\u00f3 reelecto, pero ha sido designado por el Presidente Jos\u00e9 Mujica como Subsecretario en la cartera de Industria, Energ\u00eda y Miner\u00eda.\nAborto: El aborto se trat\u00f3 unas diez veces desde el retorno a la democracia, en 2002 la votaci\u00f3n se frustr\u00f3 en el Senado, en las discusiones anteriores nunca logr\u00f3 salir de las comisiones parlamentarias, en 2008 fue aprobado pero el veto presidencial lo fren\u00f3 debido a que no se logr\u00f3 la mayor\u00eda especial requerida para anular el veto. Diversas encuestas muestran una amplia mayor\u00eda de los uruguayos (entorno al 60%) a favor de la despenalizaci\u00f3n del aborto. Durante el a\u00f1o 2012, se present\u00f3 un nuevo Proyecto de Ley, denominado \"Ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo\", que fue aprobado por ambas C\u00e1maras en octubre del mismo a\u00f1o. El Poder Ejecutivo promulg\u00f3 la ley el 22 de octubre y dict\u00f3 un decreto reglamentario en el mes de noviembre. La \"Ley de interrupci\u00f3n del embarazo\" establece que las mujeres tienen derecho a interrumpir su embarazo antes de las doce semanas de gestaci\u00f3n, para lo que deber\u00e1n presentarse ante una Comit\u00e9 Cl\u00ednico multidisciplinario; tras ser informada de sus derechos y las consecuencias de su decisi\u00f3n, la mujer tendr\u00e1 un plazo de cinco d\u00edas para reflexionar. Pasado este plazo, se proceder\u00e1 a la interrupci\u00f3n del embarazo por parte de la organizaci\u00f3n m\u00e9dica que le brinda cobertura. Uruguay es el primer pa\u00eds de Am\u00e9rica del Sur en despenalizar el aborto y el segundo en Am\u00e9rica Latina (despu\u00e9s de Cuba).\nDespenalizaci\u00f3n de la marihuana: En Uruguay el consumo de cannabis no est\u00e1 penado, pero s\u00ed su cultivo, venta y distribuci\u00f3n. En el per\u00edodo de gobierno iniciado en el a\u00f1o 2010, surgieron desde distintos partidos pol\u00edticos, iniciativas para lograr la despenalizaci\u00f3n de la plantaci\u00f3n de la marihuana para autoconsumo. El 10 de diciembre de 2013 se aprob\u00f3 una ley que regula el mercado del cannabis. La producci\u00f3n (que ser\u00e1 controlada por el Estado), la comercializaci\u00f3n, tenencia y usos recreativos y medicinales de la marihuana, as\u00ed como tambi\u00e9n las utilizaciones con fines industriales, convirti\u00e9ndose de esta forma en el primer pa\u00eds del mundo en legalizar la venta y el cultivo de marihuana plenamente. Est\u00e1 pendiente a\u00fan su puesta en pr\u00e1ctica, dependiendo de que el Poder Ejecutivo reglamente la mencionada ley.\nSalud: El Uruguay fue uno de los primeros pa\u00edses en establecer la ley que proh\u00edbe fumar en los espacios cerrados de los establecimientos privados, y en todas las dependencias de la administraci\u00f3n p\u00fablica.\nViolencia dom\u00e9stica: Fue convertida en figura delictiva en 1995 y en 2002 se aprob\u00f3 una ley espec\u00edfica contra la violencia dom\u00e9stica. Seg\u00fan el colectivo \"mujeres de negro\" cada 9 d\u00edas una mujer o ni\u00f1a es asesinada por su c\u00f3nyuge o un familiar.\nSeguridad social y derechos laborales: Uruguay fue pionero en esta materia. La ley de las ocho horas data de 1915, y en su art\u00edculo 1\u00ba establece: \u00abEl trabajo efectivo de los obreros de f\u00e1bricas, talleres, astilleros, canteras, empresas de construcci\u00f3n de tierra o en los puertos, [...] no durar\u00e1 m\u00e1s de ocho horas\u00bb. Existe protecci\u00f3n a los sindicatos y el derecho a huelga, as\u00ed como los consejos de salarios, suspendidos en 1992 por el presidente Lacalle (Partido Blanco) y reinstaurados en 2005 por el presidente V\u00e1zquez (Partido Frente Amplio). Los jubilados y pensionistas han conquistado varios derechos mediante plebiscitos, recursos legales y reformas tributarias impulsadas por el parlamento. La tasa de desempleo a diciembre del 2011 es de 5,3%, mientras que el salario m\u00ednimo nacional a enero del 2012 es de 7200 pesos uruguayos, equivalentes a USD 360. Por su parte, el servicio dom\u00e9stico en Uruguay est\u00e1 regulado y equiparado con todas las dem\u00e1s actividades laborales.\nSaneamiento y agua potable: En la actualidad el saneamiento cubre a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n de Montevideo y se expande hacia el \u00e1rea metropolitana. Est\u00e1 a cargo de O.S.E. excepto en el departamento de Montevideo, donde es responsabilidad de la Intendencia departamental. El agua potable est\u00e1 al alcance del 99% de la poblaci\u00f3n de todo el pa\u00eds. En 2004 se aprob\u00f3 un recurso constitucional contra la privatizaci\u00f3n de los servicios de aguas corrientes.\nEducaci\u00f3n: Uruguay es uno de los pa\u00edses con menos analfabetismo de Am\u00e9rica Latina (97% alfabetizado). En 2008 el gobierno estableci\u00f3 el programa \"En el pa\u00eds de Varela yo s\u00ed puedo\" cuyo objetivo era alfabetizar a adultos, logrando 8.000 egresados en s\u00f3lo un a\u00f1o. En 2006 se inici\u00f3 la distribuci\u00f3n de una computadora por cada ni\u00f1o en edad escolar, conocido como Plan Ceibal, proyecto pionero en el mundo.\n\n\n== Desarrollo humano ==\n\n\u00cdndice de desarrollo humano (IDH) de las divisiones administrativas del Uruguay (departamentos), para el a\u00f1o 2010. \u00cdndice elaborado a partir de datos de las Proyecciones de Poblaci\u00f3n INE-CELADE, Anuarios estad\u00edsticos del INE y del MEC. El \u00cdndice de Desarrollo Humano es un indicador social estad\u00edstico compuesto por tres par\u00e1metros:\nVida larga y saludable (medida seg\u00fan la esperanza de vida al nacer).\nEducaci\u00f3n (medida por la tasa de alfabetizaci\u00f3n de adultos y la tasa bruta combinada de matriculaci\u00f3n en educaci\u00f3n primaria, secundaria y superior, as\u00ed como los a\u00f1os de durac\u00ed\u00f3n de la educaci\u00f3n obligatoria).\nNivel de vida digno (medido por el PIB per c\u00e1pita PPA en d\u00f3lares).\n\n\n== Deportes ==\n\nF\u00fatbol\n\nEl deporte con m\u00e1s seguidores en Uruguay es el f\u00fatbol. Hist\u00f3ricamente el f\u00fatbol ha sido un elemento fundamental en lo que refiere al afianzamiento de la \"nacionalidad\" uruguaya y a la proyecci\u00f3n internacional de la imagen de Uruguay como pa\u00eds, en los comienzos del siglo XX. \"La celeste\" (apodo hist\u00f3rico de la selecci\u00f3n uruguaya, que surge del color de su camiseta) deslumbr\u00f3 en Europa con sus presentaciones ol\u00edmpicas y se gan\u00f3 la admiraci\u00f3n y el respeto del universo deportivo, colocando al f\u00fatbol sudamericano en el m\u00e1s alto plano de consideraci\u00f3n en una \u00e9poca en que dicho continente era a\u00fan ignorado en el mapa internacional del f\u00fatbol (Uruguay en particular desconocido en todos los mapas, no solo en el futbol\u00edstico). Uruguay gan\u00f3 dos medallas de Oro consecutivas, en los Juegos Ol\u00edmpicos (Par\u00eds 1924 y \u00c1msterdam 1928), siendo durante 80 a\u00f1os el \u00fanico pa\u00eds sudamericano en ocupar el m\u00e1ximo sitial ol\u00edmpico, honor compartido ahora con Argentina desde Pek\u00edn 2008.\n\nEntre el 13 y 30 de julio de 1930 en Uruguay se realiz\u00f3 el primer campeonato mundial de f\u00fatbol organizado por la FIFA. En la final del mismo Uruguay venci\u00f3 a Argentina por 4-2 ganando su primer t\u00edtulo mundial.\nUruguay tiene el primer lugar en cantidad de copas Am\u00e9rica, con 15, seguido por Argentina con 14 y Brasil, con 8. En lo que refiere a t\u00edtulos mundiales, conquist\u00f3 en dos ocasiones la Copa Mundial de F\u00fatbol (en 1930\u2009 y 1950, siendo este \u00faltimo un logro deportivo hist\u00f3rico y uno de los momentos m\u00e1s dram\u00e1ticos e inolvidables de la historia del f\u00fatbol, cuya final es conocida desde entonces con el apodo \"Maracanazo\"). A nivel de clubes, Nacional y Pe\u00f1arol, los dos principales equipos uruguayos, han representado al Uruguay de forma magn\u00edfica, obteniendo entre ambos ocho Copas Libertadores y seis Copas Intercontinentales, adem\u00e1s de una destacada lista (en cantidad y calidad) de t\u00edtulos internacionales que les permiten ocupar, hasta noviembre de 2006, la primera y la tercera posiciones en el Ranking de Clubes de la CONMEBOL (Pe\u00f1arol 1094 pts., Boca Juniors 1023 pts., Nacional 960 pts.).\nHay muchos jugadores uruguayos que forman parte de ligas espa\u00f1olas, italianas, y de otros pa\u00edses europeos y asi\u00e1ticos. Entre los m\u00e1s destacados se encuentran Luis Su\u00e1rez (goleador hist\u00f3rico de la selecci\u00f3n uruguaya), Edison Cavani y Diego Forl\u00e1n.\nEn 2011 la Selecci\u00f3n Uruguaya se consagr\u00f3 campeona de Am\u00e9rica por decimoquinta vez (r\u00e9cord), obteniendo la Copa Am\u00e9rica Argentina 2011, ganando la final a Paraguay 3-0 en el Estadio Monumental de Nu\u00f1ez.\nB\u00e1squetbol\n\nEl b\u00e1squetbol es el segundo deporte con m\u00e1s concurrencia en el Uruguay, siendo muy popular sobre todo en Montevideo, donde en muchos barrios de la ciudad existe al menos un Club. El organismo rector de este deporte en el Uruguay es la Federaci\u00f3n Uruguaya de Basketball, creada en 1915 y miembro de la FIBA desde 1936. Entre los logros m\u00e1s importantes del equipo de baloncesto uruguayo se destacan la obtenci\u00f3n de medallas de bronce en los Juegos Ol\u00edmpicos de 1952 y 1956, en Helsinki y Melbourne respectivamente, as\u00ed como varios campeonatos sudamericanos y participaciones en torneos panamericanos y mundiales.\nA nivel de clubes, La Liga Uruguaya de B\u00e1squetbol es el torneo m\u00e1s importante de este deporte en el pa\u00eds, donde los mejores equipos se disputan el t\u00edtulo de Campe\u00f3n. Desde su creaci\u00f3n, en el a\u00f1o 2003 como sustituci\u00f3n del Torneo Federal, la popularidad del deporte a nivel nacional ha venido en franco aumento. Defensor Sporting es el decano del B\u00e1squetbol uruguayo y el equipo m\u00e1s laureado, con 20 Campeonatos Nacionales conseguidos (m\u00e1s del doble que el segundo, Welcome con 9) y 2 Campeonatos Sudamericanos. Por su parte, dentro de la Liga Uruguaya de B\u00e1squetbol, Malv\u00edn es el m\u00e1s ganador, con tres conquistas.\nOtros deportes\nDestacan los 4 campeonatos mundiales de Rally Grupo N, conseguidos por el minuano Gustavo Trelles, adem\u00e1s de los triunfos logrados por el fallecido Gonzalo Rodr\u00edguez en las categor\u00edas previas a la F\u00f3rmula 1.\nOtros deportes que gozan de mucha popularidad son el tenis, rugby, balonmano y el remo, que \u00faltimamente han ganado m\u00e1s adeptos, as\u00ed como tambi\u00e9n el hockey, y el ciclismo disciplina en la cual, en los Juegos Ol\u00edmpicos de S\u00eddney 2000 Milton Wynants gan\u00f3 una medalla de plata, volviendo a poner a Uruguay en el medallero luego de 36 a\u00f1os.\nUruguay tambi\u00e9n ha tenido una destacada participaci\u00f3n en Pelota vasca, coloc\u00e1ndose en el 5\u00ba lugar en el medallero hist\u00f3rico del Campeonato del Mundo de Pelota Vasca con 4 medallas de oro, 29 de plata y 14 de bronce. Organiz\u00f3 los campeonatos mundiales de 1955, 1966 y 1974, siendo el \u00fanico pa\u00eds de Am\u00e9rica del Sur en ser sede de dicho torneo. Montevideo y M\u00e9xico son las \u00fanicas ciudades en las que el campeonato mundial se disput\u00f3 tres veces.\n Uruguay en los Juegos Ol\u00edmpicos\nMedallas ol\u00edmpicas obtenidas\n\n\n== Fiestas ==\nA ra\u00edz de la naturaleza laica del estado uruguayo, las festividades cristianas (Semana Santa y Navidad) reciben oficialmente otros nombres (Semana de Turismo y D\u00eda de la Familia). Sin embargo, excepto la Semana Santa, las mismas se conocen popularmente por su nombre cristiano. Esta \u00faltima se le llama indistintamente Santa, de Turismo, Criolla, o de la Vuelta Ciclista\nEn 1933, durante la dictadura de Gabriel Terra, se suprimieron una docena feriados para revertir la situaci\u00f3n de la crisis de 1929. Entre ellos se elimin\u00f3 el D\u00eda de Am\u00e9rica que conmemoraba la Revoluci\u00f3n de Mayo cada 25 de mayo desde 1834.\nNotas:\nTodos los feriados no laborables son inamovibles.\nEn los a\u00f1os en que hay cambio de mando presidencial (los terminados en 0 o en 5), el 1\u00ba de marzo es feriado no laborable.\nCorrimiento de feriados:\nA partir de 1997, por la Ley N\u00ba 16.805, se corren todos los feriados de la siguiente manera: si coincidieran en s\u00e1bado, domingo o lunes, se observar\u00e1n en esos d\u00edas. Si ocurrieren en martes o mi\u00e9rcoles, se observar\u00e1n el lunes inmediato anterior. Si ocurrieren en jueves o viernes, se observar\u00e1n el lunes inmediato siguiente. Se excluyen del corrimiento: los feriados de Carnaval y Semana de Turismo y los correspondientes al 1\u00ba y 6 de enero, 1\u00ba de mayo, 18 de julio, 25 de agosto y 25 de diciembre, los que continuar\u00e1n observando en el d\u00eda de la semana en que ocurrieren, cualquiera fuere el mismo.\nA partir de 2002, por la Ley N\u00ba 17.414, se excluyen tambi\u00e9n del corrimiento el 19 de junio y el 2 de noviembre.\nS\u00f3lo en 2011, y por conmemorarse 200 a\u00f1os de la Batalla de las Piedras, por la Ley N\u00ba 18.748, el 18 de mayo no se corri\u00f3.\n\n\n== Estad\u00edsticas ==\nSeg\u00fan el \u00faltimo estudio del Informe Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2011 de la CEPAL, Uruguay tiene el menor \u00edndice de pobreza de Latinoam\u00e9rica con el 8,6 % y 1,4 % de indigencia.\nUruguay seg\u00fan el \u00cdndice de libertad econ\u00f3mica para 2013 del Wall Street Journal y de la Heritage Foundation, est\u00e1 segundo en Latinoam\u00e9rica despu\u00e9s de Chile con el puesto mundial 36 y Chile con el 7.\nSeg\u00fan un estudio de la Legatum Institute con sede en Dub\u00e1i, Emiratos \u00c1rabes Unidos, y en el \u00cdndice de Prosperidad Legatum 2013, Uruguay est\u00e1 primero en Latinoam\u00e9rica y con el puesto 30 a nivel mundial en la clasificaci\u00f3n de pa\u00edses de alta prosperidad que re\u00fane a los 30 primeros pa\u00edses del mundo. Lo siguen Costa Rica en el puesto 31 y Chile en el puesto 35 a nivel de Am\u00e9rica Latina.\nSeg\u00fan un estudio de la organizaci\u00f3n Transparencia Internacional, es el pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica que posee el menor \u00edndice de percepci\u00f3n de la corrupci\u00f3n.\nSeg\u00fan el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), es el tercer pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina (despu\u00e9s de Chile y la Argentina), con mayor \u00cdndice de Desarrollo Humano (IDH).\nSeg\u00fan el informe del a\u00f1o 2009 de \"Reporteros sin Fronteras\", Uruguay es el pa\u00eds con el \u00edndice de libertad de prensa m\u00e1s alto en Sudam\u00e9rica.\nSeg\u00fan el \u00cdndice de democracia del peri\u00f3dico brit\u00e1nico \u00abThe Economist\u00bb, Uruguay y Costa Rica son los \u00fanicos pa\u00edses latinoamericanos considerados una democracia completa, ubicando a Uruguay en el puesto 18 a nivel mundial y primero en Latinoam\u00e9rica.\nA 2016, Uruguay posee el mayor \u00edndice de educaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina solo por debajo de Cuba, y a un nivel superior al de Alemania o Jap\u00f3n seg\u00fan la ONU.\nUruguay es en 2013, el segundo pa\u00eds de Am\u00e9rica (luego de Canad\u00e1), en el ranking de naciones m\u00e1s pac\u00edficas del planeta, es el primero de Latinoam\u00e9rica y est\u00e1 en el puesto 24 a nivel mundial, seguido por Chile a nivel de Latinoam\u00e9rica con el puesto n\u00famero 31.\nPromedia ingresos per c\u00e1pita que se ubican en el sexto puesto a nivel latinoamericano (tras M\u00e9xico, Chile, Argentina, Venezuela y Panam\u00e1).\nEs el tercer pa\u00eds sudamericano con menor \u00cdndice GINI, detr\u00e1s de Argentina y Guyana.\nUruguay se posiciona en el quinto puesto latinoamericano (tras Chile, Panam\u00e1, Costa Rica y El Salvador) y en el n\u00famero 53 mundial en el \u00cdndice de Globalizaci\u00f3n.\nEn el \u00cdndice internacional de derechos de propiedad comparte con Costa Rica (tras Chile y Puerto Rico) el tercer puesto de la regi\u00f3n, y el 50\u00b0 puesto a nivel mundial en 2010.\nEn el \u00cdndice de Facilidad de hacer negocios a 2010 seg\u00fan el Banco Mundial conserva el tercer puesto en Sudam\u00e9rica, tras Chile, y Per\u00fa.\n\n\n== Clasificaciones internacionales ==\nLa clasificaci\u00f3n se muestra en el orden de la posici\u00f3n del \u00edndice de Uruguay con respecto la clasificaci\u00f3n de los pa\u00edses evaluados en cada categor\u00eda. El a\u00f1o mostrado junto con el indicador refleja la fecha de los datos utilizados en la evaluaci\u00f3n seg\u00fan lo reporta cada fuente, y no necesariamente corresponde al a\u00f1o de publicaci\u00f3n.\n(2) Posici\u00f3n con respecto a los pa\u00edses evaluados de Am\u00e9rica Latina (No incluye Puerto Rico).\n(3) Debido a que el Coeficiente de Gini usado en la clasificaci\u00f3n corresponde a a\u00f1os diferentes, la posici\u00f3n de un pa\u00eds es solo una referencia, ya que estrictamente no es posible hacer comparaciones entre pa\u00edses por la dispersi\u00f3n de las fechas de los datos.\n(4) El \u00cdndice de Satisfacci\u00f3n de Vida fue calculado por el Banco Interamericano de Desarrollo para los 24 pa\u00edses miembros del BID en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con base en la Encuesta Mundial de Gallup (Gallup World Poll) 2006 - 2007 y el World Development Indicators, por lo tanto, es un \u00edndice regional.\n\n\n== V\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n Portal:Uruguay. Contenido relacionado con Uruguay.\n Portal:Montevideo. Contenido relacionado con Montevideo.\nMercosur\nConflicto Argentina-Uruguay por plantas de celulosa\nTerremoto del R\u00edo de la Plata de 1888\n\n\n== Notas ==\n\n\n== Referencias ==\n\n\n== Enlaces externos ==\n Wikimedia Commons alberga contenido multimedia sobre UruguayCommons.\n Wikinoticias tiene noticias relacionadas con Uruguay.Wikinoticias\n Wikcionario tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre uruguayo.Wikcionario\n Wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre Proverbios uruguayos. Wikiquote\n Wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre Uruguay. Wikiquote\n Wikisource contiene obras originales de o sobre Uruguay.Wikisource\n Wikiviajes alberga gu\u00edas de viajes de o sobre Uruguay. Wikiviajes\n\n\n=== Enlaces gubernamentales ===\nPortal del Estado Uruguayo\nPresidencia de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay\nPoder Legislativo\nMinisterio de Turismo y Deporte de Uruguay\n\n\n=== Enlaces culturales ===\nPortal de Museos del Uruguay\nMuseo Nacional de Artes Visuales (MNAV)\nMuseo Municipal de Bellas Artes Juan Manuel Blanes\n\n\n=== Enlaces empresariales ===\nUruguay en Gu\u00eda del Mercosur"}